<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE HAMSHAHRI2 SYSTEM "hamshahri.dtd">

<HAMSHAHRI2>
<COPYRIGHT>
<![CDATA[Hamshahri2 Corpus, Beta Release!
Copyright 2004-2008, Database Research Group (DBRG), Faculty of Engineering, University of Tehran
All the news content in the corpus is copyrighted by Hamshahri Newspaper (www.hamshahri.net)

Homepage:
http://ece.ut.ac.ir/dbrg/hamshahri/ham2

Contact:
darrudi@insf.org 

Please view the enclosed `Help.txt` file in the package for more information (tag description, etc).

IT IS A BETA RELEASE, PLEASE DON NOT REDISTRIBUTE IT!]]>
</COPYRIGHT>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-001</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-001</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[درك واقعي ادبيات]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گفتاري درباره نقد ادبي 
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p18-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
از مهم ترين ويژگيهاي يك منتقد ادبي صداقت اخلاقي است. 
اهميت اين موضوع از آنجا نشات مي گيرد كه بدون صداقت 
اخلاقي امكان هرگونه لغزش و خطا در بررسي اثر ادبي وجود
خواهد داشت 
بارها شنيده يا خوانده ايم كه هنر برتر از آن است كه 
تفسير شود و هيچ منتقدي توانايي آن را ندارد تا تمامي 
ارزش هاي نهفته در يك اثر ادبي را بازگو كند. با اين همه 
بايد اذعان داشت براي آنكه خواندن آثار ادبي با درك و
لذت بيشتري توام شود، نياز است تا عده اي متخصص به عنوان 
منتقد با استفاده از تئوري هاي نقد ادبي، درك واقعي 
ادبيات را برايمان آسان تر سازند. اما يك منتقد ادبي خوب
واجد صفات و ويژگيهاي خاصي است كه ما در اين مقوله كوتاه 
به آن خواهيم پرداخت. 
منتقد ادبي قبل از هر چيز بايد از چند ويژگي مهم 
برخوردار باشد: 
1- دانش همه جانبه از هنر و ادبيات: همچنان كه منتقدان 
سينما و موسيقي كارشان را با دانش و تبحر در زمينه هاي 
مربوطه توام مي سازند، منتقد ادبي هم بايد خود را با
پيش زمينه كاملي از مطالعه درباره ادبيات ايران و جهان 
(كلاسيك و معاصر)غني سازد اگر منتقد به اندازه كافي 
مجرب و آموخته باشد، اغلب آثار ادبي اعم از نظم و نثر با
تمامي پيچيدگي هايشان در سبك، تكنيك و ايده، به سادگي در
برابر تلاش او براي تحليل سر فرود مي آورند. مثلا" اگر
منتقد ادبي با شيوه سيال ذهن آشنا باشد و كارهاي اوليه 
نويسنده اي مانند" ويليام فاكنر" را خوانده باشد كاملا" 
آمادگي دارد كه درباره اثر پيچيده اي چون "خشم و هياهو" 
مطلب بنويسد. 
2- شناخت فلسفه و ساير هنرها: بدون ترديد آفرينش ادبي با
هنرهاي ديگر ارتباطي جدايي ناپذير دارد، لذا منتقد ادبي 
بايد اطلاع نسبي از هنرهايي مانند موسيقي، نقاشي، سينما
و... داشته باشد و از آنجايي كه هيچ اثر ادبي با ارزش به 
وجود نمي آيد مگر آنكه حاوي فلسفه اي قابل تامل در بطن 
خود باشد بنابراين ضروري است كه منتقد جهت درك و تبيين 
انديشه هنرمند، با مباني فلسفه هاي گوناگون نيز آشنايي 
داشته باشد تا مثلا" به راحتي بتواند آثاري چون 
" تسخيرشدگان "و" بارهستي "را تفسير كند. 
3- خلاقيت ذاتي: منتقد ادبي حتما" بايد از خلاقيت كافي 
برخوردار باشد. او بايد بتواند ميان خود و اثر ادبي 
همبستگي هايي احساس كند. روح و جوهره اثر را دريابد و
اثر ادبي به مثابه آيينه اي باشد كه او خود را در آن 
ببيند. منتقدي كه از خلاقيت و بينش عميق ادبي بي بهره 
است و توانايي آن را ندارد تا از نظر رواني و عاطفي با
اثر ارتباط برقرار كند مسلما" نخواهد توانست آن را
دقيقا" تفسير كند. ادبيات واقعي با تار و پود طبيعت 
انساني همبستگي هاي عميقي دارد و يكي از وظايف منتقد
ادبي اين است كه اين رابطه ها را به درستي كشف كند و در
اختيار خواننده بگذارد و اين ميسر نمي شود مگر با خلاقيت 
و بصيرت ذاتي. 
4- صداقت ادبي: از مهم ترين ويژگيهاي يك منتقد ادبي 
صداقت اخلاقي است. اهميت اين موضوع از آنجا نشات مي گيرد
كه بدون صداقت اخلاقي امكان هرگونه لغزش و خطا در بررسي 
اثر ادبي وجود خواهد داشت، زيرا ممكن است منتقدي با
عقايد و نظريات نويسنده اثري مخالف باشد و يا با او
خصومت شخصي داشته باشد و اين موارد باعث شوند تا او
حقيقت و عدالت را فداي منافع شخصي سازد. بنابراين صداقت 
ادبي منتقد كه موضوعي كاملا" ذاتي است مانع از اين اعمال 
ضدهنري مي شود و در عين حال اعتماد هنرمند را نسبت به 
منتقد افزايش مي دهد. خلاصه اينكه بدون تعهد اخلاقي كار
نقد ادبي راه به جايي نمي برد. 
يك منتقد ادبي ضروري است كه به تمامي موارد ذكر شده 
احاطه كامل داشته باشد و با شناخت همه جانبه نسبت به 
مقولات فرهنگي، هنري، به ارزيابي آثار ادبي اهتمام ورزد. 
از ديگر سو رشد و توسعه ادبيات در اقصي نقاط جهان سبب
شده است كه شيوه ها و سبك هاي گوناگوني براي آفرينش ادبي 
به وجود آيد، لذا تسلط و آگاهي منتقد از مسائل فرهنگي 
روز جهان امري كاملا" اجتنابناپذير است اگر منتقدي 
تنها به دانسته هاي قبلي خود اكتفا كند و از تئوري هاي 
ادبي جديد بي اطلاع باشد يقينا" دچار جزم انديشي خواهد
شد. منتقد ادبي لزوما" نبايست شاعر يا داستان نويس ماهري 
باشد، اما ضرورت دارد كه حتما" از شيوه هاي داستان نويسي 
يا شاعري اطلاع دقيقي داشته باشد. با اين حال آگاهي از
عناصر داستاني همچون طرح، درونمايه، پيرنگ، نماد، 
فضاسازي، زاويه ديد، شخصيت پردازي و زبان و لحن راوي اگر
چه لازم به شمار مي روند اما كافي نيستند، زيرا منتقد
بايد در نظر داشته باشد كه هر يك از اين عناصر، بسته به 
نوع و سبك اثر ادبي و موقعيت نويسنده از لحاظ زماني و
مكاني، بيانگر مفاهيم متفاوت و گاه متضادي هستند و تفسير
كليشه اي و تك بعدي از آنها موجب درك و فهم انحرافي از
اثر ادبي مي شود. به عنوان نمونه نماد يا سمبل، عنصر
مهمي است كه بسياري از منتقدان با آن برخوردي 
ساده انگارانه دارند. آنان برحسب عادت به هنگام بررسي 
اثر ادبي ناخودآگاه در لابه لاي متن به دنبال سمبل هايي 
هستند تا با تكيه بر آنها و ارتباط دادنشان با پيش 
فرض هاي ذهني خود، به نتيجه دلخواه دست يابند، غافل از
آنكه سمبل ها و نشانه ها در همه حال معناي واحدي را به 
ذهن مخاطب متبادر نمي سازند و با توجه به اهداف نويسنده 
و فضاي سياسي، اجتماعي كه اثر ادبي در آن خلق مي شود
مفهوم تازه اي مي يابند. ساده انگاري هايي از اينگونه 
بويژه در شعر كه انباشته از تمثيل و نماد است بيشتر صورت 
مي گيرد. 
گروهي از منتقدين نيز با تكيه بر علايق و دلبستگي هايي 
كه دارند به بررسي اثر ادبي از وجهي خاص مي پردازند. 
نقدهايي مبتني بر روانشناسي، اسطوره اي، تاريخي، 
جامعه شناسي، ايدئولوژيكي، فرماليستي و نقد فمينيستي با
همه امتيازاتي كه دارند نقدهايي كامل و بدون نقص به حساب
نمي آيند، زيرا تنها به يك بعد قضيه توجه داشته اند و از
ساير جوانب غافل مانده اند. بدين ترتيب در جامعه ادبي 
تنها منتقداني با اهميت تلقي مي شوند كه واجد نگرشي علمي، 
فرانگر و همه جانبه باشند تا در پرتو آن بتوانند
تاثيرات لازم را بر خوانندگان و خالقان آثار ادبي 
بگذارند. 
با همه اين تفاسير و با توجه به اينكه موشكافي در باب
آثار ادبي با استفاده از تئوريهاي نقد ادبي موضوعي است 
با ارزش كه به روشن شدن ماهيت ادبيات منجر مي شود، بايد
اعتراف كرد كه درك واقعي ادبيات هميشه متكي بر تئوري هاي 
نقد ادبي نيست و بازهم ساده انگاري است اگر ادعا كنيم كه 
مثلا" هيچ يوناني قبل از اينكه ارسطو كتاب فن شعر را
بنويسد نمي توانست آثار" ويرژيل "را درك كند و از آنها
لذت ببرد، يا اينكه "سوفوكل "ماندگاري آثارش را مديون 
منتقدين روزگار خود است بلكه بايد اذعان داشت كه در
نهايت اين هنرمند است كه با عرق ريزان روح و رنج 
فرساينده بي حضور هيچ منتقدي و در خلوت و تنهايي خويش به 
ايجاد اثر هنري مبادرت مي ورزد و به عبارت بهتر هنرمند
مي تواند بدون كمك منتقدان آفرينشگر اثر ادبي باشد، اما
در آن سو هميشه بايد هنرمندي باشد تا منتقدي به نقد
آثارش بپردازد و كلام آخر اينكه درك ادبي مي تواند بدون 
استفاده از تئوريهاي نقد ادبي هم ميسر شود اگر خواننده 
توانايي لازم را داشته باشد. 
سيروس جاهد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-002</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-002</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[حضور]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* حضور(مجموعه 25 داستان كوتاه)
* نويسنده: قباد آذرآيين 
* نوبت چاپ: اول، 1378
* شمارگان 5000 جلد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-003</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-003</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[يك خبر از اتحاديه تهيه كنندگان سينما]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[شوراي عالي داوري اتحاديه تهيه كنندگان و توزيع فيلم 
ايران با صدور بيانيه اي اعمال خشونت در سينما را محكوم 
كرد. در اين اطلاعيه آمده است: 
بدنبال بروز بحران در خصوص نمايش فيلمهاي "قرمز" و
" جواني "در سينماي آفريقاي تهران كه با تهديد، ارعاب، 
جوسازي، خشونت گرايي و اعمال غيرقانوني همراه بود و
نهايتا" به حادثه تاسف آور حمله عده اي ناشناس به يكي از
دفاتر توليد فيلم منجر شد، شوراي عالي داوري اتحاديه 
تهيه كنندگان و توزيع فيلم ايران در جلسه فوق العاده خود
حادثه فوق را مورد بررسي قرار داد. شوراي عالي داوري ضمن 
ابراز انزجار از اين اعمال خشونت بار و غيرقانوني، اشخاص 
و عوامل مسبب را مسئول مستقيم لطماتي مي داند كه از اين 
طريق به جامعه سينمايي كشور وارد مي آيد چرا كه با
توافقات صورت گرفته و براساس دفترچه سياست هاي سال 78
معاونت سينمايي مجاري مناسب براي احقاق حقوق 
تهيه كنندگان و تنظيم روابط في مابين اعضا اتحاديه 
تهيه كنندگان و توزيع فيلم ايران پيش بيني شده است و
هرگونه عمل فردي در اينگونه موارد محكوم است. 
اين شورا در نظر دارد تا زمان صدور راي قطعي، عاملان 
موءثر در اين حادثه را از كليه حقوق صنفي محروم ساخته و
عضويتشان را به حال تعليق در آورد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-004</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-004</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگراني در كار]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[در كار شما چقدر استرس وجود دارد؟
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p20-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
وقتي ما احساس مي كنيم كه تحت فشار قرار گرفته ايم، يا
هيجان زده مي شويم، با كسي رقابت مي كنيم، عصباني 
مي شويم و يا مي ترسيم، بدن ما با افزايش تپش قلب، فشار
خون، ترشح اسيد معده و آزاد كردن هورمونهاي فوق كليوي كه 
باعث بالا رفتن چربي و قند خون مي شوند، از خود واكنش 
نشان مي دهد
يك كارمند خدمات اجتماعي ممكن است احساس كند كه وقت كافي 
براي جواب دادن به همه ارباب رجوعها را ندارد و
نمي تواند نيازهاي آنها را برطرف كند. اين فرد دچار
دلواپسي مزمن شده و از درد معده رنج مي برد. 
يك منشي ممكن است سه رئيس داشته باشد و هر كدام دستور
انجام كارهاي متفاوتي را به او بدهند و توقع داشته باشند
كه همه كارها را با كارايي بالا انجام دهد. اين فرد
احساس دست پاچگي كرده و نسبت به كارش سست مي شود و وقتي 
به خانه مي رود آنقدر خسته شده كه ديگر نمي تواند از
اينكه در كنار خانواده اش است، لذت ببرد. 
كسي كه شغل آزاد و توليدي دارد، احساس مي كند كه در يك 
مسير خاص گير افتاده و هيچ فرصتي براي يادگيري مهارتهاي 
جديد ندارد. 
اگرچه شغل و محيط كار اين افراد با هم متفاوت است، اما
همه آنها از تاثيرات جسمي و ذهني ناشي از استرسهاي مفرط
كاري رنج مي برند. بعضي از محققين اين فشارها را به 
عنوان مخاطرات حرفه اي عصر حاضر دسته بندي كرده اند. 
موضوع استرس تا همين اواخر، خيلي كم مورد توجه قرار
گرفته بود. استرس به چيزي گفته مي شود كه براي رئيس 
اتفاق مي افتد شخصي با مقام بالا كه داراي مسئوليتهاي 
زيادي بوده و مجبور است تصميمات مشكلي بگيرد. 
اما تحقيقات نشان داده است كه استرس مزمن و مشكلات ذهني 
و جسمي ناشي از آن، يك غمزدگي شديد است كه پرستارها، 
پيشخدمتها، راننده هاي سرويس مدارس، پليس و مامورين 
آتش نشاني، مديران ادارات، اپراتورهاي تلفن و... ممكن 
است به آن دچار شوند. انجمن ملي زنان كارگر، مطالعات و
بررسي هاي جديدي را روي بيشتر از چهل هزار كارگر زن 
انجام داده است. اين مطالعات نشان داده، كارگراني كه 
ميزان كارشان بيش از حد توان آنها است به طوري كه 
نمي توانند كنترل كافي روي كار داشته باشند، نسبت به 
تاثيرات استرس مزمن حساسيت بيشتري از خود نشان مي دهند. 
در طول اين بررسي ها، سي و سه درصد از زنان كارگر، 
كارشان را به عنوان يك كار پردغدغه توصيف كرده اند و شصت 
و پنج درصد از آنها اظهار داشته اند كه در كارشان تا حدي 
استرس وجود دارد. 
يكي از محققين مي گويد: پرستارها و كارمندان خدمات 
اجتماعي آسيبپذيرتر از بقيه اقشار هستند، چون كارشان 
فراهم كردن آسايش مردم است. اما اغلب ادارات يا
بيمارستانها وظيفه راه انداختن تعداد زيادي ارباب رجوع 
يا پرستاري از تعداد زيادي بيمار را به عهده آنها
مي گذارند پرستارها احساس مي كنند كه اصلا" وقت ندارند
تا با بيماران صحبت كنند و كارمندان خدمات اجتماعي بين 
خواسته هاي ارباب رجوع و اداره گير مي افتند و
نمي توانند توقعات هيچ كدام را به طور شايسته برآورده 
كنند اين دو گروه اغلب براي حل اين مشكلات نمي توانند
به راه حل مناسبي دست پيدا كنند و همين امر موجب مي شود
كه از استرسهاي نسبتا" زيادي رنج ببرند. 
دكتر سوزان جكسون، روانشناس دانشگاه نيويورك، ده سال 
پيش مطالعاتي را روي افرادي كه شغل آنها مربوط به بخش 
خدمات اجتماعي مي شود، انجام داد. او مي گويد: در ابتدا
فكر مي كرديم كه وظيفه شغلي آنها كمك كردن به افرادي است 
كه مشكلات جديد دارند و اين مشكلات باعث بروز استرس هاي 
شديد در آنها شده است. اما بعد فهميديم، عامل اصلي كه 
موجب مي شود آنها به مردم كمك كنند صرفا" وظيفه شغلي 
نيست بلكه حمايت سرپرست و همكارانشان موجب اين امر
مي گردد. 
نمي توانيم بگوييم كه استرس و شرايطي كه باعث بوجود آمدن 
آن مي شود مي تواند به طور كلي برطرف گردد. استرس يك مرض 
(بيماري)نيست بلكه يكي از واقعيتهاي زندگي است و همه 
استرسها بد نيستند. 
در اصطلاح، عبارت استرس را مي توان به عنوان واكنش بدن 
در برابر يك تقاضا تعريف كرد. وقتي ما احساس مي كنيم كه 
تحت فشار قرار گرفته ايم، ياهيجان زده مي شويم، با
كسي رقابت مي كنيم، عصباني مي شويم و يا مي ترسيم، بدن 
ما با افزايش تپش قلب، فشار خون، ترشح اسيد معده و آزاد
كردن هورمونهاي فوق كليوي كه باعث بالا رفتن چربي و قند
خون مي شوند، از خود واكنش نشان مي دهد. استرس خوب و بجا
به ما نيرو مي دهد تا در تحصيل موفق شويم، اگر كار
ضربالاجلي در شغلمان بوجود آمد بتوانيم از عهده انجام 
آن برآييم، قاطعانه عمل كنيم و يا در صورت لزوم از يك 
ساختمان كه دچار حريق شده فرار كنيم. 
استرس بد، استرسي است كه متوقف نمي شود. وقتي فشارهاي 
شغلي به طور مداوم استرس را بالا ببرد، واكنش بدني در
سطح بالا باقي مي ماند و اين ممكن است منتج به 
ناتواني هاي جسمي و ذهني خطرناكي شود. در اين شرايط
كارمند چنان دچار استرس مي شود كه ديگر نه تنها كارآيي 
كافي را در كار ندارد بلكه در واقع ازكار افتاده مي شود. 
اختلالات ناشي از استرس مي تواند شامل اين موارد باشد: 
افسردگي، بي نظمي در خواب، اعتياد به نوشيدن الكل و مصرف 
غيرمجاز دارو، زخم معده، فشار خون بالا، حمله هاي قلبي، 
ميگرن(سردرد عصبي)دردهاي عضلاني و كاهش مصونيت در
برابر ويروسها. 
- در مطالعه اي كه روي بيماران آسمي به عمل آمد مشخص 
گرديد، آن دسته از بيماران آسمي كه در كارشان استرس 
زيادي وجود دارد در مقايسه با بيماراني كه در موقعيتي با
استرس كمتر قرار دارند، براي كنترل بيماري نياز به تجويز
مقدار داروي بيشتري دارند. مطالعه ديگري كه اخيرا" صورت 
گرفته است نشان مي دهد كه تعداد زيادي از پرستاراني كه 
مجبورند دو شيفت كار كنند دچار زخم معده هستند. 
روانشناسان اصطلاح "استرس زا" را براي توصيف شرايطي در
محل كار به كار مي برند كه در آن شرايط كارمند احساس 
مي كند كه تحت فشار قرار گرفته است. اين شرايط شامل 
عوامل مختلفي مي شود كه در محيط فيزيكي وجود دارد، از
قبيل سرما يا گرماي بيش از حد، شلوغي، سرو صداي زياد و
خوب تهويه نشدن هوا. 
استرس زاهاي وخيم رواني و اجتماعي كه درمان آنها زياد
آسان نيست، شامل موارد زير مي باشند: كافي نبودن پاداش، 
ترس از كسر مقام يا ترفيع نگرفتن، ترس از دست دادن كار
به خاطر تغييرات فني، كار خسته كننده و تكراري، بالا
بودن غير منطقي حجم كار، ترس از آسيب ديدن يا مرگ در حين 
كار، بهره نگرفتن از مهارتها، تذكر دادن بيش از حد، آزار
جنسي، شناخت كم و عدم حمايت سرپرستها و همكاران. 
مطالعات ثابت كرده است كه احساساتي نظير شايستگي، عزت 
نفس، موفقيت و شناخت از جمله نيازهاي اساسي هستند كه در
بين ما انسانها وجود دارد در صورتي كه اين نيازها
ناديده گرفته شوند، يك كارمند شايسته، كم كم به يك 
كارمند نگران، بي كفايت، بيمار و در نهايت از كارافتاده 
تبديل مي شود. همچنين استرسهايي كه در زندگي خصوصي 
كارمند است باعث مي شود كه او نسبت به استرسهاي موجود در
كارش حساسيت بيشتري پيدا كند. مثال معمولي كه در اين 
مورد مي توان بيان كرد در مورد خانمهايي است كه وقت كافي 
براي مراقبت از فرزندانشان ندارند و هميشه احساس مي كنند
كه قادر نيستند به طور شايسته نه به كارشان و نه به 
فرزندانشان برسند. 
مطالعات نشان داده اند كه شناخت استرس زاهاي محيط كار، 
نتايج مثبتي دربردارد. كارمند ارشد بخشي از يك اداره در
كاليفرنيا، به خاطر غيبتهاي زيادي كه داشت، نزديك بود از
كارش اخراج شود. غيبتهاي او به خاطر اين بود كه دچار
ناراحتي شديد معده شده بود. او براي حل اين مشكل به مركز
مشاوره مراجعه مي كند. 
مشكل مرد از زماني شروع شده بود كه يك سرپرست فضول كه 
تازه به آن اداره آمده بود، بيشتر اوقات پشت سر او
مي ايستاد و به او نگاه مي كرد، تا از كارش ايراد بگيرد. 
اين كار مرد را عصباني مي كرد و باعث مي شد كه مرتكب
خطاهاي تحقيرآميزي گردد اين استرس موجب بيماري او و
بيماري باعث غيبت كردن او مي شد. 
مشاوران در مركز مشاوره ابتدا دلايل استرس را شناسايي 
كردند و بعد به مرد كمك كردند تا ياد بگيرد كه ديگر خودش 
را در مورد اين مشكل سرزنش نكند يك جلسه مشاوره با حضور
مديران اداره برگزار شد و نظر مشاوران اين بود كه بايد
شرايط كاري مرد تغيير كند. مرد و همسرش يك مرخصي اضطراري 
گرفتند و با حمايتهاي خانواده و اتحاديه و همكاران او
دوباره توانست سركارش برگردد. 
شناسايي استرسهاي گروهي در محيط كار، اين فرصت را به 
كارمندان مي دهد تا بفهمند كه بعضي از مشكلاتشان گروهي 
است نه شخصي. 
در خبرها مطالب زيادي در مورد برنامه هاي مديريت استرس 
بيان شده است. هدف اين برنامه ها تمركز براي از بين بردن 
استرس مي باشد تكنيك هاي تمدد اعصاب، تعمق(مديتيشن)،
بازخورد bio Feedback حياتي و اصلاح رفتار، در كم كردن 
استرس براي مدت كمي مناسب هستند، اما اين ديدگاه فقط اثر
استرسها را درمان مي كند. 
دكتر ژانت كهيل متخصص استرس مي گويد: رفتار انسان تغيير
پذير است، اما فراگيري مديريت استرس بدون در نظر گرفتن 
مشكلاتي كه ايجاد كرده - يعني فقط تغيير منبع استرس زا- و
اين اشتباه بزرگي است. 
نهايتا" مي توان گفت: استرسهايي كه در محيط كار وجود
دارند، نه تنها براي كارمندان بلكه براي كارفرمايان و در
يك سطح وسيع تر براي كل جامعه زيان آور مي باشند. رئيس 
يك موءسسه آمريكايي اظهار داشته است كه در يك ميانگين 
روزانه حدود يك ميليون نفر به خاطر اختلالات استرسي، 
كارشان را از دست مي دهند و در چهل درصد از شغلها استرس 
وجود دارد. 
فشارهايي كه سلامتي را به خطر مي اندازند بدون شك ادامه 
دارند و تلاشهاي وسيع براي شناسايي استرس هاي موجود در
محيط كار و كاهش آن ها بسيار ضروري مي باشد. 
1- آيا كار روزانه شما
الف)هميشه پرحجم، گيج كننده و عجله اي است 
ب)زياد نيست 
ج)بعضي اوقات خيلي عجله اي است ولي بعضي اوقات زياد
عجله اي نيست 
2- كارتان را چطور برآورد مي كنيد؟
الف)خسته كننده و تكراري 
ب)رقابتي، متنوع و جالب
ج)تركيبي از يك كار ثابت و خلاقيتهاي بسيار در حين 
انجام كار
3- آيا همكاران شما
الف)رفتار دوستانه اي دارند و شما را حمايت مي كنند
ب)رفتار دوستانه اي ندارند و شما را حمايت نمي كنند
ج)فقط بعضي از آنها شما را حمايت مي كنند
4- آيا سرپرست شما
الف)از شما به عنوان يك كارمند باارزش قدرداني مي كند
و اطمينان دارد كه كارتان را طبق برنامه ريزي انجام 
مي دهيد
ب)تلاشهاي شما را ناديده مي گيرد و به شما فشار مي آورد
تا كارهايي بيش از حد توانتان انجام دهيد
5- آيا محل كارتان 
الف)اغلب خيلي گرم و دم كرده است 
ب)خيلي سرد است 
ج)معمولا" راحت است 
6- آيا محل كار شما
الف)پنجره دارد
ب)پنجره ندارد
7- كار شما شامل كدام يك از موارد زير مي باشد: 
الف)جوابگويي به تلفن در همه ساعات كار
ب)ساعتهاي متوالي روي نمايش پايانه هاي تلويزيوني كار
مي كنيد
ج)با ارباب رجوعها يا بيماراني كه اغلب مضطرب و دلواپس 
هستند سر و كار داريد
د)كارتان انفرادي است و اصلا" با افراد ديگر سروكار
نداريد
ه-)بخشي از كارتان انفرادي و قسمتي ديگر گروهي است 
8- رابطه خود را با كارفرما چطور توصيف مي كنيد؟
الف)خوش آيند و همراه با احترام متقابل 
ب)شما احساس مي كنيد كه زير دست او هستيد و بايد اوامر
او را بدون چون و چرا اجرا نماييد
9- آيا كارتان روي شما تاثير مي گذارد؟
الف)بيشتر اوقات و در يك جهت مثبت و كمك كننده 
ب)تنها وقتي كه اشتباهي رخ مي دهد
10- اگر در مدت انجام كار احساس عصبانيت و نااميدي پيدا
كنيد آيا
الف)مي توانيد احساساتتان را آزادانه بيان كنيد
ب)قادر نيستيد هيچ يك از احساسات منفي خود را براي 
همكاران يا سرپرست هايتان بيان كنيد
11- وقتي به آينده فكر مي كنيد آيا
الف)احساس مي كنيد كه در يك مسير خاص شغلي گير
افتاده ايد و هيچ فرصتي براي پيشرفت نداريد
ب)احساس مي كنيد كه شغلتان اين فرصت را براي شما بوجود
آورده كه مهارتهايتان را گسترش دهيد و چيزهاي جديدي ياد
بگيريد
12- اگر شما فكر مي كنيد كه شغلتان مي تواند در جهتي 
سازماندهي شود تا بتوانيد كارها را بهتر انجام دهيد آيا
قادر هستيد كه... 
الف)پيشنهادهاي خود را ابراز كنيد و در تصميم گيري شركت 
نماييد
ب)قادر نيستيد هيچ كنترلي روي نحوه انجام كار داشته 
باشيد
13- آيا در محل كار، شما اغلب
الف)حق داريد كه به عقايد ديگران يالطيفه هايي كه ممكن 
است در مورد موضوعات مختلف تعريف كنند، گوش دهيد. 
ب)به بعضي ازلطيفه ها يا دستورها بخنديد
ج)هيچ كدام از موارد بالا
14- آيا احساس مي كنيد كه شما
الف)خوب و مناسب به كارتان مي پردازيد
ب)به طور مناسب به كار نمي پردازيد
15- آيا فكر مي كنيد شغلي داريد كه 
الف)مطمئن هستيد كه تاهر وقت بخواهيد مي توانيد آن را
ادامه دهيد
ب)ممكن است در يك فصل كم شود يا اهميتش را از دست بدهد
وقتي به همه سوءالات جواب داديد، امتياز خود را حساب كنيد. 
امتيازبندي:(امتياز هر قسمت جلوي آن نوشته شده است)
1- الف 3 امتياز، ب 1 امتياز، ج 2 امتياز
2- الف 3 امتياز، ب 1 امتياز، ج 2 امتياز
3- الف 1 امتياز، ب 3 امتياز، ج 2 امتياز
4- الف 1 امتياز، ب 3 امتياز
5- الف 2 امتياز، ب 2 امتياز، ج 1 امتياز
6- الف 1 امتياز، ب 2 امتياز
7- الف 2 امتياز، ب 3 امتياز، ج 3 امتياز، د 2 امتياز، ه- - 
1 امتياز
8- الف 1 امتياز، ب 3 امتياز
9- الف 1 امتياز، ب 3 امتياز
10- الف 1 امتياز، ب 3 امتياز
11- الف 3 امتياز، ب 1 امتياز
12- الف 1 امتياز، ب 3 امتياز
13- الف 2 امتياز، ب 3 امتياز، ج 1 امتياز
14- الف 1 امتياز، ب 3 امتياز
15- الف 1 امتياز، ب 3 امتياز
اگر امتياز شما بين 2015 باشد، در كارتان زياد استرس 
وجود ندارد و احتمالا" كاري كاملا" لذت بخش است شما يكي 
از افراد خوش شانس هستيد. 
اگر امتياز شما بين 3021 باشد، به فكر ايجاد تغييراتي 
باشيد تا استرس هاي موجود در كارتان را كاهش دهيد. به 
خاطر داشته باشيد كه در همه شغلها استرس وجود دارد و شما
نمي توانيد با عوض كردن شغلتان به موقعيت بهتري دست پيدا
كنيد. 
اگر امتياز شما بالاتر از 31 باشد، استرس موجود در كار
شما، بالاتر از حد مجاز است. سعي كنيد كه نحوه سازماندهي 
كارتان را تغيير بدهيد. سعي كنيد بفهميد كه آيا
استرسهايي كه در اتاق كار شما است از محل كارتان(اداره)
ناشي مي شود يا نه. اگر در يك اتحاديه هستيد با خودتان 
قرار بگذاريد كه ديگر به شرايطي كه باعث بوجود آمدن 
استرس مي شود، اهميت ندهيد. 
اگر امتياز شما بيشتر از 38 باشد، بايد به طور اساسي در
مورد شغلتان فكر كنيد و در اين مورد كه آيا اين شغل براي 
شما مناسب هست يا نه؟
استرسهايي كه در كار روزانه شما وجود دارد ممكن است 
تبديل به يك استرس مزمن شده و باعث شود كه شما از
تاثيرات جسمي و ذهني ناخوشايندي رنج ببريد. 
منبع: مجله يونيون 
ترجمه: فاطمه جمعي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-005</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-005</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با چه نوع افرادي سروكار داريد؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[شناخت خصوصيات اخلاقي و رفتاري افرادي كه با آنها سروكار
داريم به ما كمك مي كند كه بتوانيم رفتار مناسبي داشته 
باشيم و نيرو و انرژي خود را صرف كارهاي بي حاصل ننمائيم. 
در محيطهاي مختلف و در اطراف ما افراد متفاوتي زندگي 
مي كنند كه سه نوع از آنها خصوصيات ويژه اي دارند كه 
هيچ كس از كار كردن با آنها لذت نمي برد. 
افراد بسيار منظم كه هميشه درحال تهيه فهرست هاي 
گوناگون هستند، فهرست را مرتبا" كنترل مي كنند و گاهي 
بعضي فهرست ها را گم مي كنند. وقتي درباره مطلبي از آنها
سوءالي كنيد، وقت زيادي را صرف بررسي احتمالات و راههاي 
مختلف مي كنند براي هر موضوعي حتي جزئي و كم اهميت، 
برنامه ريزي مي نمايند. براي انجام هر اقدامي اول مطمئن 
مي شوند كه همه موضوعات بررسي شده و چيزي از قلم نيفتاده 
است تا برنامه اوليه براي كوچكترين كارها تهيه نكنند، 
حركتي انجام نمي دهند. 
درنتيجه چنين فردي، بيشتر نظر و عقيده ديگران برايش مهم 
است و تمايل دارد فرد منظمي جلوه كند تا فردي كه توانايي 
به عهده گرفتن مسئوليت را دارد. اگر نتواند كاري را با
برنامه قبلي انجام دهد، ترجيح مي دهد كه فردا يا روزهاي 
بعد با تهيه برنامه شروع به اقدام كند باتوجه به اينكه 
اين گونه افراد نظم كامل برايشان اهميت دارد، بنابراين 
تغييرات، فرصت هاي نوين و احتياجات ديگران را ناديده 
مي گيرند. 
افراد فعال، افرادي هستند كه به دليل كار زياد، فرصتي 
براي ارزيابي ارزش واقعي خود ندارند. آنها افرادي 
سخت كوش مي باشند و معمولا" ساير اشخاص از آنها خوششان 
نمي آيد چون مرتبا" به ديگران امر و نهي مي كنند. 
اين گونه افراد فاقد انعطاف و قابليت دگرگوني هستند. 
افراد فعال پرمشغله، در زندگي خصوصي و در محيط كار
كاملا" فعال مي باشند بنابراين در هر محيطي، لحظه اي 
آرامش ندارند. 
اگر كاري به آنها ارجاع نشود، خودشان به دنبال ايجاد
كار هستند و از هر موضوعي براي مشغول كردن خود استفاده 
مي كنند. به دليل علاقه مفرط به كار و فعاليت هيچ 
پيشنهاد كاري را رد نمي نمايند به همين علت مجبورند در
عين واحد به چند موضوع فكر كنند و يا به چند كار ومحل 
سركشي نمايند. اين گونه افراد باب وجود فعاليت هاي 
چندجانبه فرصت كمي دارند و از آرامش فكري مناسبي 
برخوردار نيستند و بر موضوعات مختلفي كه با آنها سروكار
دارند تمركز كافي ندارند. بنابراين احتمال به نتيجه 
نرسيدن بعضي كارهاي آنها وجود دارد. 
افراد دقيق و ريزبين، افرادي هستند كه در نظر اول بسيار
گرفتار و مشغول ديده مي شوند. چنين افرادي در مورد اينكه 
دقيقه اي از وقت را به هدر ندهند، خود و ديگران را عصبي 
مي كنند، آنها دائم در جستجوي برنامه هاي زماني غيرممكن 
هستند. اگر جلسه اي حتي يك دقيقه دير شروع شود، چنين 
فردي ترشرو و غضبناك مي گردد اين گونه افراد، براي 
وقايع روزانه، ثبت و ضبط دقيق و با جزئيات مشروح تهيه 
مي كنند و براي انجام كارهاي روزانه مدت و زمان چاي 
خوردن هم تنظيم مي كنند و هر اقدامي بايستي در موقع خود
و در محل مناسب صورت گيرد درغير اين صورت خود شخص و
اطرافيان متحمل فشار عصبي خواهند شد و درگيري هاي لفظي 
به وجود مي آيد كه در نتيجه از بازده كاري همه مي كاهد و
فضاي كار را نامطلوب خواهد كرد. به هرحال چنين افرادي، 
همكار و همسري راحت و بي دردسر براي كار و زندگي نيستند. 
براي اينكه هر فردي قادر باشد به اهداف خود برسد، 
بايستي بر عملكرد و روال زندگي خود كنترل داشته و
به اصطلاح با چشم باز حركت كند. افراد بسيار منظم، فعال 
و دقيق و ريزبين هم مي توانند با كمي دقت عمل به افرادي 
با مسئوليت و توان ارزشمند تبديل گردند. نداشتن سه 
خصوصيت مذكور، جنبه منفي ديگري دارد، زيرا افراد نامنظم 
و بي دقت در اغلب موارد نمي توانند آنچه را كه ادعا
مي كنند به انجام و نتيجه برسانند و برنامه اي براي 
فعاليتهاي آينده ندارند و در زندگي و فعاليتهاي شغلي از
يك بحران به بحران ديگر كشيده مي شوند. 
بي نظمي و بي دقتي و سستي در كار و زندگي، نامطلوب است، 
ولي نظم و سازماندهي و دقت بيش ازحد نيز در همه موارد
موءثر نخواهد بود، البته اين موضوع يك بحث قطعي نيست. 
افراد متفاوت نياز به درجات مختلفي از نظم و خودكار بودن 
در كار و زندگي دارند. به علاوه افراد همانند نيز در
مراحل گوناگون سنتي در موقعيت هاي گوناگون، نيازهاي 
متفاوتي دارند. 
حجت الله مهرياري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-006</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-006</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دادگاه شكايت از عبدي را وارد ندانست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: شعبه يك دادگاه عمومي قم راي خود را مبني 
بر برائت عباس عبدي عضوتحريريه روزنامه سلام از اتهامات 
وارده، صادر كرد. 
دادگاه عمومي شعبه يك قم اتهامات عليه عباس عبدي را وارد
ندانسته و وي راازاتهام توهين مبرا دانسته است. 
سال گذشته در پي سخنراني عباس عبدي در يكي از مساجد شهر
قم عده اي با امضاي شكوائيه اي وي را متهم كردند در
مقابل شعار مرگ برآمريكا" كه آنها سر مي داده اند، به 
آنان لقب اوباش داده است. 
در راي صادره آمده است: امضاكنندگان شكوائيه كه از
شعاردهندگان مرگ برآمريكا مي باشند گفته نامبرده را
توهين و اهانت نسبت به خود دانسته و عليه ايشان به اتهام 
اهانت و توهين اعلام جرم و شكايت كرده اند. 
شعبه يك دادگاه هاي عمومي دادگستري قم در راي صادره 
دلايل عدم احرازمجرميت عباس عبدي را چنين آورده است: 
يكم- نسبت شاكيان با شعاردهندگان مرگ بر آمريكا از ميان 
نسب اربعه تساوي نيست كه عنوان اوباش و مزدوري عينا
برآنان منطبق گردد بلكه ممكن است اشخاص ديگري نيز داخل 
دراين عنوان كلي مذكور باشند كه اوصاف ياد شده 
قابل انطباق بر آنها باشد. 
دوم- الفاظ مشتمل بر توهين متوجه اشخاص خيالي است كه 
تعيين آنها غيرممكن است با وصف مذكور شخصيت و اعتبار
اشخاص معيني مورد قصد مشاراليه واقع نشده كه به اعتبار
شكايت آنان متهم تحت تعقيب واقع شود. 
سوم- عبارت منتسب به متهم علي فرض صحت انتساب آن 
قضيه اي است كه در آن حكم شده به ثبوت نسبتي به فرض ثبوت 
نسبت ديگر و جنبه انشايي دارد و برعكس قضيه حمليه معبر
نفي و اثبات نيست و احتمال صدق و خلاف حقيقت بودن در آن 
راه ندارد و تالي معلق بر امرمحالي شده است كه وقوع آن 
سابقامحقق ومسلم شده است به اين بيان كه - اگر دوم خرداد
نبود. 
در راي صادره تصريح شده كه دادگاه به استناد موارد فوق 
وقوع بزه را محرزنمي داند. 
راي صادره ظرف مدت بيست روز از تاريخ ابلاغ آن قابل 
تجديدنظرخواهي در دادگاه هاي تجديدنظر استان قم مي باشد. 
گفته مي شود عباس عبدي در پي سخنراني سال گذشته خود در
مسجد محمديه قم خطاب به افرادي كه با شعار مرگ بر آمريكا
مانع ادامه سخنراني وي شده بودند گفت: اگر دوم خرداد رخ 
نداده بود همين شماهايي كه شعار مرگ برآمريكامي دهند
آمريكايي ها را درايران اسكورت مي كرديد. 
اين اظهارنظر عبدي موجب شد كه عده اي عليه او اقدام 
به شكايت در دادسراي انقلاب اسلامي قم كنند. 
مسئولان دادگستري قم پيشتر اعلام كرده بودند كه به 
پرونده عباس عبدي دردادگاه انقلاب رسيدگي مي شود و قرار
وثيقه نيز توسط همين دادگاه صادر شده بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-007</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-007</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[طي يك سال گذشته دوازده رشته در مقاطع 
دكترا و كارشناسي ارشد در دانشگاه خواجه 
نصيرالدين طوسي تاسيس شده است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: دانشگاه صنعتي خواجه نصيرالدين طوسي 
از سال گذشته به تاسيس دوازده رشته در مقاطع دكترا و
كارشناسي ارشد اقدام كرده است. 
امراللهي، رئيس دانشگاه صنعتي خواجه نصيرالدين طوسي 
ديروز در گفت وگو با خبرنگاران، با اشاره به هفتاد و
يكمين سال تاسيس اين دانشگاه اظهار داشت: رشته هاي 
دكتراي مهندسي آب، مهندسي سازه، نقشه برداري و مكانيك 
طراحي جامدات، همچنين رشته هاي كارشناسي ارشد مهندسي 
مكانيك سازه و بدنه، محيط زيست، سنجش از راه دور و
مهندسي جي. اي اس از رشته هايي است كه در اين دانشگاه 
داير شده است. 
امراللهي افزود: رشته دكتراي نقشه برداري براي نخستين 
بار در كشور در دانشگاه صنعتي خواجه نصيرالدين گشايش 
يافته و رشته هاي كارشناسي ارشد مهندسي فيزيك، هوافضا، 
مهندسي پزشكي، مواد، سيستمهاي انرژي و سخت افزار و
نرم افزار رايانه نيز به زودي در اين دانشگاه تاسيس 
خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-008</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-008</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[همه چيز درباره بيماري وبا...]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[خانواده ها، بهداشتكاران و متوليان امور سلامتي مردم بخوانند; 
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p17-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
ويبريون وبا در زير ميكروسكوپ الكتروني با
بزرگنمايي 50000
* سازمان بهداشت جهاني توصيه وتاكيد مي كند كه آبهاي 
مصرفي، بايد سالم باشد و حتي جهت شست و شو و نظافت هم، 
بايد از آبهاي سالم استفاده شود و در صورت ترديد، بايد
آبها را جوشاند
اين روزها مردم درباره بيماري وبا سوءال مي كنند و
مي خواهند بدانند كه اين بيماري از كجا منتشر مي شود و
انتشار آن چگونه است و پيشگيري آن به چه صورت انجام 
مي شود. شايد يكي از دلايل اين سوءالها اين است كه اخيرا"،
رسانه ها اخبار وجود اين بيماري را در بعضي از كشورها
خبر داده اند و به علاوه گزارشهاي سازمان بهداشت جهاني 
حاكي از آن است كه از سال 1961 بيماري وبا به طرز
گسترده اي انتشار يافته و در حال حاضر، لااقل در 98 كشور
بيماري گزارش شده و علاوه بر اين، بيماري به طور بومي در
همسايه هاي دور و نزديك ايران وجود دارد. 
تحقيقات بسيار پيشرفته كارشناسان نشان داده است كه از
ورود وبا به كشورها نمي شود جلوگيري كرد، ولي پيشرفت و
انتشار آن را مي توان متوقف كرد. 
بيماري وبا از زمانهاي بسيار قديم وجود داشته و تاريخچه 
آن در جهان پزشكي طولاني است. در بعضي از كشورهاي حوزه 
آسياي جنوب شرقي مانند هند و پاكستان به صورت بومي و
محلي است از همين روي، دلتاي رود گنگ، يكي از نقاط اصلي 
انتشار اين بيماري است. در اين منطقه، جمعيت زيادي رفت و
آمد مي نمايند، منطقه بسيار پرجمعيتي است، آبها به خوبي 
تصفيه نمي شوند و داراي مواد آلي و نمك و املاح هستند و
منطقه، بسيار مناسب براي تكثير ميكروب وبا است. در مواقع 
عادي، سر و صدايي در قسمتهاي آلوده نيست و تلفات آن هم 
در اين مواقع، مانند ساير بيماريهاي عفوني است ; ولي در
مواقع مناسب، باكتريهاي نقاط آلوده، راه و رسم خود را
عوض مي كنند و ابتدا مانند ساير بيماريهاي عفوني، در
همان زادگاه اصلي خود به حالت همه گيري درمي آيند، سپس 
با نيرويي فوق العاده از آنجا خارج شده و به كشورهاي 
مجاور هجوم مي آورند و آنها را آلوده مي كنند. انتشار
وبا توسط مسافرين وكشتيهايي است كه از آنجا رفت و آمد
مي كنند و به نقاط دور دست مي روند. در حقيقت اين افراد
ناقل ميكروب هستند. در زمانهاي قديم كه پيشگيري و دفاع 
از اين بيماري را به خوبي نمي دانستند، بيماري در ظرف 
يكي دو سال به صورت بلايي بزرگ درمي آمد. 
ميكروبهاي وبا براي بهتر زيستن، نيرو گرفتن، ايجاد
همه گيري و جهانگشايي به شرايط اقليمي و آب و هواي خاص 
نيازمند هستند. تحقيقات بسيار پيشرفته نشان داده است كه 
در نتيجه عبور و مرور و رفت و آمد مسافران و افراد بيمار
در كشتيها، اقيانوسها هم آلوده شده است. ميكروبها
مخزنهايي براي خود ساخته اند و به طور خفته، در روي 
اجساد موجودات زنده دريايي زندگي مي كنند و خود را آماده 
تهاجم مي نمايند اين بيماري تا به حال هفت همه گيري 
بزرگ داده است كه اولين آنها از 1817 تا 1823 و به مدت 5
سال ادامه داشت. چون در آن موقع علم پزشكي چندان پيشرفتي 
نداشت، قادر نبودند از انتشار آن جلوگيري كنند و در
نتيجه ميزان تلفات زياد بوده است. 
پنجمين همه گيري عالم گير از مصر و در سال 1881 شروع شد
و تا سال 1886 ادامه يافت. در اين تاريخ، گروهي از
محققان آلماني به رياست رابرت كخ، به مصر رفتند تا آتشي 
را كه در آنجا شعله ور شده بود، خاموش كنند و خوشبختانه 
توانستند عامل بيماري را شناسايي كنند و از انتشار
بيماري جلوگيري نمايند. در سفرهاي بعد، رابرت كخ به 
هندوستان آمد و همان ميكروب را در روده هاي افراد مبتلا
به وبا پيدا كرد. 
باكتري اين بيماري به شكل ميله هاي كوچك است كه گاهي صاف 
و گاهي خميده و داراي يك تاژك است كه خيلي سريع حركت 
مي كند و حتي مي توان از حركت سريع، آن را تشخيص داد. 
اين باكتريها از راه جهاز گوارش(غذاي آلوده - آب آلوده)
وارد بدن انسان مي گردند و پس از گذشتن از معده، وارد
روده كوچك شده و در آنجا جايگزين مي شوندو شروع به ترشح 
سم مي كنند دوره نهفتگي بيماري 2 تا 3 روز است. سير و
فرم بيماري متغير است و در نتيجه تاثير سم روي روده با
يك علايمي چون تهوع، استفراغ، اسهال شديد كه فرم خاصي 
دارد، پديد مي آيد. در هيدارتاسيون شديد، به هم خوردن 
تعادل الكتروليتها، منجر به تشنگي شديد مي شود. دسته هاي 
مخصوصي از باكتريها هستند كه همه گيريهاي بزرگ را ايجاد
مي كنند و(مثلا" شماره 01)دسته هاي ديگر ممكن است عامل 
وباهاي خفيف باشند كه تشخيص آن از اسهالهاي ديگر كمي 
مشكل و مستلزم داشتن آزمايشگاههاي مجهز است. 
آنتي بيوتيك هاي موءثر بر روي اين بيماريها نيز با هم 
تفاوت دارد. 
تا به حال 60 بيوتيپ براي اين ميكروب پيدا كرده اند. 
نوع ديگر باكتري ويبريون التور است كه در قرنطينه التور
شناسايي شده است كه اولين دفعه در اين قرنطينه و در نزد
زائريني كه به سفر حج مشرف شده بودند، پيدا شد. سازمان 
بهداشت جهاني بيماري زايي و خطرناك بودن آن را مانند
ويبريون كلاسيك تاييد نموده است. 
نوشته هاي بسيار زيادي در مورد بيماري وبا در همين سال 
در بسياري از نقاط دنيا منتشر شده است كه همگي نشانگر آن 
است كه اين بيماري در بسياري از ممالك آسيا، اروپا و
آفريقا وجود دارد. در ميان اين انتشارات، گزارشهايي از
كودكان مبتلا به وبا ديده مي شود كه بسيار تاسف انگيز
است. بيمارستانهاي دانشگاه آغاخان در كراچي گزارش 
مي دهند كه در سال 1995 بيماري وبا در ميان كودكان شايع 
بوده و 4500 نفر طفل بستري شده اند كه كم سن و سال ترين 
آنها طفل چند روزه و مسن ترين آنها كودكان چندماهه 
بوده اند. آلودگي بعضي از آنها توسط وباي كلاسيك و دسته 
ديگر به وسيله وباي التور بوده است البته تعدادي از
آنها، با تزريق سرمهاي مناسب از راه وريد و تجويز
آنتي بيوتيك ها درمان شده اند. 
انتشار بيماري 
انتشار اين بيماري، راههاي مختلفي دارد: آبهاي آلوده 
يكي از راههاي انتشار بيماري است سازمان بهداشت جهاني 
توصيه وتاكيد مي كند كه آبهاي مصرفي، بايد سالم باشد و
حتي جهت شست و شو و نظافت هم، بايد از آبهاي سالم 
استفاده شود و در صورت ترديد، بايد آبها را جوشاند. 
جسم و محل زندگي بيماران، محل مناسبي جهت نگهداري ميكروب
وبا هستند، خصوصا" آن دسته از بيماران كه در حال نقاهت 
مي باشند. 
خطرناكترين شيوه انتقال اين بيماري، توسط افرادي است كه 
ناقل ميكروب هستند، ولي خودشان بيمار نيستند و از
كشورهاي وباخيز به كشورهاي ديگر مسافرت مي كنند، ميكروب
وبا را با خود مي برند و افراد سالم را مبتلا مي نمايند. 
افراد بيمار در اثر اسهال و استفراغ هيدراتاسيون آب بدن 
آنها كم مي شود، و تعادل الكتروليتها به هم مي خورد. با
تجويز سرمهاي مناسب از راه وريد، هرچه زودتر بايد آب از
دست رفته را ترميم كرد. در مواقع سخت بيماري، هم سرم و
هم آنتي بيوتيك را تجويز مي كنند، ولي درباره تجويز
آنتي بيوتيكها بايد دقت كرد، چون ميكروب وبا خيلي زود در
مقابل آنتي بيوتيكها مقاوم مي شود. 
واكسيناسيون
واكسن وبا سخن روز دانش پزشكي است و تحقيقات و انتشارات 
زيادي در مورد آن وجود دارد كه انتشار يافته است. تا به 
حال چندين نوع واكسن ساخته شده و امتحان هم شده است، ولي 
واكسني كه بتواند ايمني كامل و در مدت طولاني ايجاد كند، 
به دست نيامده است واكسن هاي جديد كه ساخته شده اند، در
همه گيريهاي پرو و بنگلادش امتحان شده اند، ولي نتايج 
رضايت بخشي از آنها به دست نيامده است. در حال حاضر، 
واكسن هايي كه تهيه شده، فقط با توليد ايمني كوتاه و
حفاظت و مصونيت چند ماهه، سلامت مسافريني را كه براي مدت 
كوتاهي به منطقه وباخيز مي روند، تضمين مي نمايد. ولي 
هيچكدام از واكسنهاي ساخته شده، نمي تواند در برابر
همه گيريهاي بزرگ و كشنده، سلامت مردم را تضمين نمايد. 
در هر صورت، سازمان بهداشت جهاني در تمام موارد(پيشگيري 
و انتشار بيماري)، مصرف آب سالم، رعايت بهداشت محيط و
بهداشت فردي را جدا" توصيه و تاكيد مي كند. 
دكتر عزيزه وحدت 
استاد دانشكده پزشكي دانشگاه تهران]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-009</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-009</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دستاوردي جديد در راه مبارزه با مالاريا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[واحد رسانه هاي خارجي: بيماري مالاريا همچنان ساليانه 
دست كم يك ميليون نفر را مي كشد. بيشتر اين قربانيان در
كشورهاي توسعه يابنده هستند. اكنون دانشمندان استراليايي 
اعلام كرده اند به دستاوردي رسيده اند كه ممكن است 
نهايتا" به توليد واكسن آن بيانجامد. 
به گزارش تلويزيون سي. ان. ان، مالاريا به شكلي باعث مرگ 
حدود چهار ميليون نفر در سال است. دانشمندان استراليايي 
در صدد آن هستند كه با فن آوري جديد جلوي گسترش آن را
بگيرند آنان راهي براي نابودي انگل مالاريا پيش از
جاگيري آن در كبد يافته اند. اين دستاورد يكي از اولين 
گامهاي لازم براي توليد واكسن آن است. محققان استراليايي 
اميدوارند بتوانند واكسني توليد كنند كه پيشرفت بيماري 
را پيش از بروز علايم آن مهار كند. 
تا به حال، تلاش دانشمندان برآن معطوف بود كه انگل را پس 
از رسيدن به كبد و پيش از آلودگي باليني فرد متوقف كنند. 
دستاورد پژوهشگران استراليايي اين است كه آنان راهي را
براي جلوگيري از گسترش انگل به كبد و خون يافته اند. اين 
روش در مطالعات آزمايشگاهي كارآمد بوده است و به زودي 
آزمايش آن روي جانوران و نهايتا" انسان آغاز خواهد شد. 
اين محققان ضمن تاكيد بر در پيش گيري روشهاي جديد براي 
توليد واكسن مالاريا خاطرنشان مي كنند روشهاي قديمي 
پيشرفت چنداني نداشته است. آنان قرار است با همكاري 
گروهي از دانشمندان انگليسي در لندن براي توليد واكسن 
جديد بكوشند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-010</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-010</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مديريت بحران انرژي چيست؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گفت وگو با دكتر امير عباس صديقي، دكتراي صرفه جويي و
مديريت انرژي 
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p19-1.jpg</IMAGE>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-011</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-011</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سرآغاز;]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[شايد تاكنون با موضوعي تحت عنوان صرفه جويي انرژي و
بهينه سازي انرژي برخورد كرده باشيد، عكس العمل شما
چگونه بوده است؟
صرفه جويي انرژي موضوعي است كه هر خواننده و يا
شنونده اي را در وهله اول به اين سمت سوق مي دهد كه اين 
مساله چه تاثيري در سطح استاندارد زندگي و رفاه آنها
خواهد گذاشت؟ آيا صرفه جويي، سبب تعليل سطح آسايش و رفاه 
آنها خواهد شد. 
واقعيت اين است كه صرفه جويي اين مقوله را دنبال مي كند. 
ليكن هدف از بهينه سازي مصرف انرژي، حفظ استاندارد زندگي 
و سطح توليد ناخالص ملي است، بي آن كه مجبور به استفاده 
كمتر از انرژي گرديم. استفاده بهينه و بالا بردن راندمان 
مصرف انرژي، موضوعي است كه مديريت بهبود راندمان انرژي 
دنبال مي كند متاسفانه تا كمي بيش از يك دهه ديگر توليد
نفت معادل مصرف داخلي شده و براي صادرات، نفتي باقي 
نخواهد ماند. اين امر ضرورت صرفه جويي در سوختهاي فسيلي 
را به سياستگذاران گوشزد مي نمايد. قريب به دو دهه است 
كه كشورهاي غربي، مديريت بحران انرژي را دنبال مي كنند و
براي رفع اين مهم قوانين و بنگاههاي متعددي را وضع و
ايجاد كرده اند و در برخي از مسائل ومحورها توانسته اند
به توفيقاتي نيز نائل آيند، استفاده از تجارب آنها از
آن رو كه ايران نيز در دهه آينده با اين بحران روبه رو
خواهد شد اجتنابناپذير مي نمايد. 
اگر امروز با حركتي صحيح و سياستگذاري علمي، با قضيه 
برخورد نكنيم، بايد در سالهاي آينده شاهد تحميل نظريات 
بنگاههاي جهاني شويم كه هر يك براي حفظ اتمسفر تلاشهاي 
مجدانه اي را شروع كرده اند، وجاي هيچ ترديدي نيست كه 
بابت تحمل اين نظريات بايد هزينه هاي رواني سنگيني را
نيز متحمل شويم به همين منظور با دكتر امير عباس صديقي 
موءلف و نويسنده كتابهاي متعدد در زمينه مديريت بحران 
انرژي، متخصص و داراي دكتراي صرفه جويي و مديريت انرژي 
از انگلستان، شده است. 
* مصرف انرژي، در بخش هاي مختلف ايران را چگونه مي بينيد؟
* در سال 1375، انرژي مصرفي بخش هاي خانگي و تجاري، صنعت، 
حمل و نقل و كشاورزي به ترتيب 219، 160، 147 و 33
ميليون بشكه نفت بوده است، در همين زمان تلفات تبديل در
بخش انرژي و مصارف خود بخش انرژي به ترتيب معادل 119 و
52 ميليون بشكه نفت بوده است. بيشترين نسبت مصرف، مربوط
به بخش خانگي و تجاري است كه بخش غيرفعال مي باشد، در
حالي كه در بيشتر كشورهاي جهان، صنعت بيشترين مصرف انرژي 
را به خود اختصاص مي دهد. 
نكته قابل توجه آنكه تلفات تبديل بيشتر در بخش انرژي است 
كه معادل 119 ميليون بشكه نفت است و بيشترين تمركز
صرفه جويي بايد در اين قسمت صورت پذيرد. 
* چه رابطه اي بين مصرف انرژي و توليد ناخالص ملي وجود
دارد؟
* اگر توليد ناخالص ملي را درآمد كل حاصل از توليد
بدانيم و سرانه توليد ناخالص ملي را سهم هر فرد از درآمد
كل حاصل از توليد بشماريم، بايد بگوييم تا قبل از افزايش 
قيمتهاي نفت در سال 1973 رابطه مستقيمي بين مصرف انرژي و
توليد ناخالص ملي وجود داشت. بدين معنا كه با افزايش 
توليد ناخالص ملي، مصرف انرژي نيز افزايش پيدا مي كرد، 
ولي پس از آنكه در كشورهاي پيشرفته از سال 1973، 
سياستهاي بهينه انرژي اتخاذ و اجرا گرديد، عليرغم افزايش 
توليد ناخالص ملي، مصرف انرژي كاهش پيدا كرد و از آنجا
كه شدت انرژي يعني نسبت انرژي مصرفي به توليد ناخالص ملي 
از سطح بالايي در ايران برخوردار است، لذا مي توان نتيجه 
گرفت كه ايران پتانسيل صرفه جويي بالايي دارد و براي اين 
ظرفيت پتانسيل، بايد تدابيري اتخاذ كرد. 
* چه تفاوتي بين بهينه سازي مصرف انرژي و صرفه جويي وجود
دارد؟
* در مقوله بهينه سازي مصرف انرژي، مصرف انرژي كاهش پيدا
مي كند. ليكن به استاندارد توليد يا زندگي از نظر رفاهي 
لطمه اي وارد نمي شود، ولي در صرفه جويي انرژي كاملا" 
برعكس است. يعني مثلا" مي گويند لامپ اضافي خاموش در
بهينه سازي مصرف انرژي از لامپي استفاده مي شود كه 50 تا
80 درصد كمتر انرژي مصرف مي كند. هدف اصلي ما در
بهينه سازي مصرف انرژي، از طريق يك مديريت صحيح و بدون 
لطمه زدن به استاندارد توليد و ياسطح استاندارد رفاهي 
زندگي است. 
* اولويت ها در بهينه سازي در مصرف انرژي را چگونه 
مي بينيد؟
* اولويت هاي بهينه سازي به شرح زير است: تلفات تبديل در
بخش انرژي، نيروگاهها و پالايشگاهها، صنعت و معدن، حمل و
نقل، كشاورزي و خانگي و تجاري. در سه بند اول ما با
واحدهاي توليد انرژي و نيروگاهها، پالايشگاهها و صنعت در
ارتباط هستيم كه هر يك داراي مديريت و بودجه بوده و
قادرند سياستهاي بهبود راندمان انرژي را اعمال كنند. ولي 
در سه موضوع آخر و بالاخص موضوع ششم، تعداد افراد بسيار
مي شوند كه همه به صورت پراكنده بوده و از مديريت و
بودجه خاصي نيز بهره نمي برند سه موضوع اول بيشتر به 
سياستهاي دولت متكي و توسط آن اعمال مي گردد، اما سه 
موضوع آخر نياز به پشتوانه مردمي نيز دارد. 
* بهينه سازي مصرف انرژي را در چه مقاطع مختلفي مي توان 
انجام داد؟
* براي بهينه سازي مصرف انرژي، مقاطع مختلفي مي توان 
متصور شد. به عنوان مثال، وقتي عنوان مي شود كه در غرب
در پاره اي از زمينه ها 40 تا 50 درصد استفاده بهينه از
انرژي شده و بايد اين مقدار را به اجزاي مختلفي تقسيم 
كرد، اين تقسيم بندي ها عبارتند از10 تا 15 درصد اول 
كه هيچ گونه نيازي به تغيير در تكنولوژي ندارد، چرا كه 
عمده آن كار فرهنگ سازي و آموزشي جهت شناخت موضوع است كه 
تاثيرات عميقي نيز در اين 40 تا 50 درصد مي گذارد. اين 
قسمت توسط مراقبت ونگهداري هاي صحيح بدست مي آيد100 تا
15 درصد دوم نيز نيازي به تغييرات بنيادي ندارد وبا
تغييرات جزئي و نيز سرمايه گذاري هاي كوچك جهت اصلاح وضع 
موجود بدست مي آيد وليكن از اين حدود به بعد يعني 10 تا
20 درصد سوم، وارد مرحله اي مي شويم كه ميزان 
سرمايه گذاري بيشتر است ; چرا كه نياز به تكنولوژي و
تغييرات اصولي پيدا مي شود. در اين قسمت، نظر به اينكه 
ميزان سرمايه گذاري بيشتر است، بايد ابعاد اقتصادي و
ميزان سرمايه گذاري و بازگشت سرمايه براي هر كار كاملا" 
محاسبه شود. 
* موفقيت دولت در امر بهينه سازي مصرف انرژي را چگونه 
مي بينيد؟
* كشور ايران سالانه داراي ظرفيت پتانسيل معادل دو
ميليارد دلار صرفه جويي است كه اين صرفه جويي مي تواند
مستقيم و غيرمستقيم در بخش انرژي باشد، با توجه به وضعيت 
اقتصاد كشور، در حال حاضر اين رقم، رقم قابل توجهي است. 
تا چندين سال پيش، هيچ گونه بودجه و يا امكاناتي براي 
اين مهم منظور نشده بود، وليكن از سال 1374 بودجه اندكي 
معادل دو در هزار فروشن حامل هاي انرژي در نظر گرفته شده 
است، دولت بايد در نظر بگيرد كه چه مقدار بودجه از اين 
بابت دريافت نموده و چه ميزان انرژي صرفه جويي كرده است. 
با مقايسه اين دو، دولت مي تواند عملكرد خود را ارزيابي 
كند. 
* آيا راه كاري در اين زمينه مي توانيد پيشنهاد كنيد؟
* به نظر بنده كشور ما داراي نيروها و متخصصين بسيار
دلسوز و كاراست. ليكن از اين نيروها به خوبي بهره برداري 
معنوي و فكري به عمل نمي آيد اگر دولت از اين متخصصين 
استفاده نمايد و آنها را به كار گيرد تا زمينه تشكيل و
ايجاد شركتها و بنگاههايي را در اين مقوله بوجود آورند، 
قطعا" موفق خواهد شد. ارائه طرح ايجاد اتوبوس انرژي كه 
لابراتواري سيار جهت اندازه گيري راندمان انرژي واحدهاي 
صنعتي و كارخانجات و... است از جمله اين طرحهاست كه 
بايد سياستهاي پشتيباني دولت را به همراه داشته باشد. 
اگر دولت تصور نمايد كه كليه اين كارها را خود به تنهايي 
مي تواند انجام دهد، بعيد است كه به موفقيت نائل آيد. 
بهينه سازي مصرف انرژي يك كار نرم افزاري است و به فرد
فرد مردم و اخلاق آنها در مصرف مربوط مي شود و بايد از
طريق خود مردم و نيز با نظارت و پشتيباني دولت حل و فصل 
شود. 
* گفت وگو از: سارا فرزاد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-012</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-012</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مديرروابط عمومي وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامي: 
وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامي از
نوقلمان حمايت مي كند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[براساس تبصره 30 لايحه بودجه، شهرداري ها موظفند كه 
بهترين زمين خود را براي ساخت سالن سينما در اختيار
متقاضيان بگذارند و نبايد در قبال آن هزينه جواز و ساخت 
و ساز بگيرند. 
مطهري نژاد، مدير روابط عمومي وزارت فرهنگ و ارشاد
اسلامي با اعلام اين مطلب در گردهمايي بزرگ هنرمندان 
اسلامشهر گفت: شهرداري ها بايد اجازه بدهند كه قسمت 
پائين سالن هاي نمايش سينماها تجاري باشد تا درآمد آن 
صرف كارهاي فرهنگي و هنري شود. 
وي، درادامه سخنانش با اشاره به اين كه مسائل موسيقي در
وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامي از سوي انجمن موسيقي و مركز
سرودها و آهنگ هاي انقلابي اداره مي شود، اظهار داشت: به 
تازگي دستور عمل صدور مجوز براي موءسسه هاي فرهنگي متقاضي 
توليد و تكثير نوار صادر شده است و همه افراد حقيقي و
حقوقي مي توانند براي شرح كار مجوز بگيرند. 
مطهري نژاد همچنين در مورد انتشار آثار موءلفان گفت: 
نوقلمان از سوي وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامي تحت حمايت 
قرار خواهند گرفت و پارسال پشتيباني هاي خاصي براي 
نوقلمان در نظر گرفته شد. به علاوه، امكانات ويژه اي 
براي خريد كتاب آنها در نظر گرفته مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-013</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-013</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نسل تازه تلسكوپ فضايي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[موفقيت بي نظير تلسكوپ فضائي هابل، دانشمندان را تشويق 
كرده است تا به فكر جانشيني براي آن باشند. 
كار ساختن تلسكوپ جديد كه "نسل تازه تلسكوپ فضايي "نام 
دارد، قرار است از چهار سال ديگر آغاز شود و در سال 2007
ميلادي(1386 شمسي)در مدار زمين قرار بگيرد. 
اين تلسكوپ، با آينه اي به قطر 8 متر مجهز مي شود تا
اجرامي را كه فعلا" از ديدرس تلسكوپ فضايي هابل بيرونند، 
رصد كند. اما مشكل اينجاست كه آينه بزرگ اين تلسكوپ در
محفظه بار هيچكدام از موشك هاي موجود جا نمي گيرد. 
دانشمندان براي حل اين مشكل، چاره را در اين مي بينند كه 
اين آينه را نيز مانند آينه تلسكوپ 10 متري كك(Keck)به 
صورت قطعه - قطعه بسازند و اين قطعات را طوري به هم لولا
كنند كه بعد از پرتاب، باز شوند و شكل يك آينه مقعر را
به خود بگيرند. 
مشكل ديگر، ساخت لوله براي چنين تلسكوپي است. مهندسان 
سازنده اين تلسكوپ، براي حل اين مشكل نيز چاره اي عجيب
انديشيده اند، يعني ساخت تلسكوپي كه لوله نداشته باشد. 
قرار است براي محافظت تلسكوپ از تابش خورشيد، سايه بان 
بزرگي ساخته شود كه تلسكوپ و آينه حساس آن را در برابر
خورشيد محافظت كند. 
تلسكوپ جديد برخلاف تلسكوپ فضايي هابل در مدار زمين 
مستقر نمي شود بلكه در فاصله 5/1 ميليون كيلومتري از
زمين و در فضاي بين سياره اي قرار مي گيرد. اين كار باعث 
مي شود تا خود قرص آبي رنگ سياره زمين جلوي بخش كمتري از
آينه تلسكوپ را سد كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-014</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-014</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دنباله دارهاي كوچك برفي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[چند سال است كه لوئيز فرانك ازدانشگاه "آيوا" در ايالات 
متحده به اين نتيجه رسيده است كه زمين در هر شبانه روز
با صدها دنباله دار كوچك برفي برخورد مي كند. 
اين فكر، زماني به ذهن او رسيد كه مشغول مطالعه تصاوير
فرا بنفش يك ماهواره بود تصاوير اين ماهواره، در نيمه 
زمين كه رو به خورشيد بود، لكه هاي تيره اي را نشان 
مي دادند كه حاصل جذب پرتوهاي فرابنفش توسط مولكول هاي 
آب بود. 
اين لكه هاي تيره در ارتفاع خيلي زياد، يعني بين 500 تا
1300 كيلومتري از سطح زمين تشكيل مي شدند و نمي شد آنها
را از جنس ابرهاي زميني فرض كرد. 
" فرانك "معتقد است كه اين لكه ها، مربوط به هسته 
دنباله دارهاي خيلي كوچكي هستند كه در برخورد با جو زمين 
تبخير مي شوند و بزرگ ترين آنها به اندازه يك ساختمان 
كوچك است. 
ستاره شناسان عقيده دارند كه هسته دنباله دارها، بيشتر
از جنس برف و يخ است، اما معلوم نيست كه اين همه 
دنباله دار برفي از كجا مي آيند و چطور، بي آن كه ديده 
شوند، در جو زمين تبخير مي شوند. 
به عقيده "لوئيز فرانك "، هر سال 10 ميليون گلوله كوچك 
برفي از اين نوع با جو زمين برخورد مي كنند. 
حسين عليزاده غريب]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-015</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-015</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دكتر معين: اختلاف سليقه آري، بدگماني نه !]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: دكتر مصطفي معين وزير فرهنگ و آموزش 
عالي، ديروز در مراسم گشايش سيزدهمين دوره آموزشي 
كارشناسي ارشد ايثارگران در دانشگاه علم و صنعت ايران 
گفت: اختلاف سليقه و نظر در محيط دانشگاه و حتي در ميان 
دانشجويان متعهد و انقلابي، به شرط آن كه براساس شناخت 
درست يكديگر و حسن ظن و به رسميت شناختن قواعد باشد، 
امري ناپسند نيست، اما سوءظن و بي اعتمادي و مقابله هاي 
سياسي و افراطي، خطري جدي براي سلامت دانشگاه است. 
دكتر معين در بخش ديگري از سخنانش گفت: امروز دانشگاه و
قشر دانشجو، مظهر و نماد رشد و توسعه جامعه ما و مهمترين 
كانون توجه مسئولان و جامعه است، در اين نهاد و در ميانه 
اين قشر، نقش دانشجويان مبرز، متعهد، فرزانه و ايثارگر
برجسته است، زيرا شما عمده ترين خطوط سلامت فضاي دانشگاه 
و جامعه را ترسيم مي كنيد. شما اصلي ترين مدافعان نهاد
دانشگاه و دانشگاهيان در برابر بدگماني ها، در برابر
تهديدها و مخاطرات بين المللي هستيد. 
دكتر معين افزود: نظام و دولت ملزم است كه به هرگونه 
زمينه سازي و امكاني براي ارتقاي منزلت معنوي و مساعدت 
اجتماعي و اجرايي به قشر سرافراز ايثارگر به عنوان حق 
آنان و نه به عنوان امتياز براي آنان بنگرد، زيرا
حق شناسي و قدرداني از ايثارگران عين عدالت و نشانه قدرت 
و سلامت جامعه از نظر فرهنگي، اجتماعي و سياسي است. 
بنابراين، چنين قدرشناسي براي استيفاي حقوق ايثارگران 
فداكار عين عدالت است و نشانه سپاسگزاري از نعمت ها و
تفضلات الهي است. 
وزير فرهنگ و آموزش عالي، در بخش پاياني سخنانش، از
ايثارگران دانشجو به عنوان گوياترين مبلغان و
ترويج دهندگان اسلام وانقلاب، حلقه هاي پيوند و
انتقال دهندگان ارزش ها از نسلي به نسل ديگر و قشر
توانمند و وحدت گرا در مقابل تفكيك ها و تقسيم بندي هاي 
مصنوعي و ساختگي ياد كردو گفت: جبهه دانش و فرهنگ هم 
بدون ترديد مي تواند مانند جبهه هاي نبرد و دوران دفاع 
مقدس شاهد درخشش ايثارگري ها و ايثارگران باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-016</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-016</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سه نوجوان برگزيده همايش "بچه هاي زمين، 
يونسكو
سلام! "در]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: سه نوجوان برگزيده همايش بچه هاي 
زمين، سلام ! كه با سه شعار صلح، محيط زيست و ميراث 
فرهنگي از 15 تا 19 شهريور و با حضور 500 نوجوان برگزيده 
از سراسر كشور در تهران برگزار مي شود، به يونسكو
مي روند. 
دكتر خجسته عارف نيا رئيس اداره علوم اجتماعي 
كميسيون يونسكو در گفتگو با ستاد خبري همايش "بچه هاي 
زمين" گفت: در طول همايش، مسابقه هايي در ارتباط با اين 
سه موضوع برگزار مي شود و يونسكو سه نفر از برگزيدگان 
اين مسابقه ها را براي بازديد از اين سازمان، به پاريس 
مي فرستد. 
وي افزود: براي 500 نوجوان شركت كننده در همايش، هدايايي 
از انتشارات كميسيون ملي يونسكو درنظر گرفته شده كه شامل 
پوستر، كتاب و مجله پيام ويژه نوجوانان است. 
دكتر عارف نيا درباره تاثير همايش بچه هاي زمين گفت: 
" گفتگوي تمدنها" حتي براي بزرگترها هم موضوع ناشناخته اي 
است. همين قدر كه بچه ها از مناطق مختلف ايران جمع شوند، 
با فرهنگ هم آشنا شوند و با هم ارتباط داشته باشند، خيلي 
خوب است اگر بچه ها آمادگي فكري لازم را داشته باشند، 
چيزهاي زيادي ياد خواهند گرفت. 
اخبار علمي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-017</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-017</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توسط رئيس سازمان برنامه و بودجه 
عملكرد برنامه دوم و هدفهاي برنامه سوم 
توسعه اعلام شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/780601/p1-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
معاون رئيس جمهوري و رئيس سازمان برنامه و بودجه گفت: 
در طول برنامه سوم توسعه(83- 1379)به طور متوسط رشد
اقتصادي كشور 6 درصد پيش بيني شده، و در مقايسه با
برنامه دوم كه از متوسط از رشدي معادل 2/3 درصد برخوردار
بوده قابل توجه است. 
محمدعلي نجفي شامگاه شنبه در گردهمايي روءساي 
نمايندگي هاي ايران درخارج از كشور، افزود: در برنامه 
سوم توسعه صادرات كالاهاي غيرنفتي 5/34ميليارد دلار پيش 
بيني شده است، درحالي كه عملكرد برنامه پنج ساله دوم به 
كمتراز 17 ميليارد دلار مي رسد. 
نجفي تصريح كرد: در برنامه سوم توسعه ميزان واردات كالا
5/112ميليارد دلار پيش بيني شده است امادر برنامه دوم 
توسعه واردات كالا، به 82ميليارد دلار بالغ شد. 
وي افزود: نرخ تورم در طول برنامه دوم توسعه كشور /حدود 5
26 درصد بود كه اين نرخ در برنامه پنج ساله سوم 9/15
درصد پيش بيني شده است. 
رئيس سازمان برنامه و بودجه گفت: در دومين برنامه توسعه 
يك ميليون و350 هزارشغل جديد ايجاد شده و براي كاهش 
بيكاري اين رقم بايد در سومين برنامه پنج ساله به سه 
ميليون و 700 هزار شغل افزايش يابد. 
گزارش روابط عمومي سازمان برنامه و بودجه حاكيست: 
نجفي در اين نشست از محدوديت سرمايه گذاري دولتي در
برنامه سوم توسعه خبر دادو افزود: رشد اشتغال نياز به 
سرمايه گذاري بخش غيردولتي با رشدي معادل 1/8 درصد در سال 
دارد. 
معاون رئيس جمهوري افزود: با گسترش و تعميق سياست 
تنش زدايي زمينه هاي ورود به بازارهاي جهاني فراهم 
مي شود كه بهره گيري از سرمايه گذاري خارجي را در كنار
خود دارد. 
رئيس سازمان برنامه و بودجه در پايان اظهار داشت: 
برنامه سوم توسعه در چهار بخش تنظيم شده است، بخش اول 
تحت عنوان سياست هاي كلي كه از سوي مقام معظم رهبري 
ابلاغ شده، بخش دوم رهنمودهاي كلي كه به تصويبهيات دولت 
رسيده است، بخش سوم سند و مواد قانوني برنامه است كه 
به تصويب مجلس شوراي اسلامي خواهد رسيد و بخش چهارم سند
برنامه است كه سياست ها و اقدامات اجرايي را براي پياده 
كردن برنامه سوم توسعه درنظر گرفته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-018</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-018</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در آستانه هفته دولت 
برنامه هاي وزارت معادن و فلزات 
اعلام شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[در سال جاري ارزش صادرات مواد معدني و فلزات ايران به 
500 ميليون دلار افزايش مي يابد
خبرگزاري جمهوري اسلامي: وزير معادن و فلزات پيش بيني 
كرد كه در سال جاري صادرات مواد معدني و فلزات ايران به 
ارزشي معادل 500 ميليون دلار افزايش يابد. 
مهندس اسحاق جهانگيري همچنين اعلام كرد: صادرات مواد
معدني و فلزات كشور از 252 ميليون دلار در سال 75 به 
حدود 400 ميليون دلار در سال 76 و به حدود 430 ميليون 
دلار در سال 77 افزايش يافته است. 
وي افزود: براي دستيابي به ظرفيت توليد 7/14 ميليون تن 
فولاد تا پايان سومين برنامه توسعه اقتصادي - اجتماعي و
فرهنگي كشور، به جذب7/3 ميليارددلار
سرمايه گذاري خارجي و ميزان قابل توجهي منابع ريالي نياز
است. 
وي با اشاره به اقتصادي بودن و سوددهي بخش معدن، افزود: 
با گذشت زمان اندكي از به اجرا درآمدن قانون معادن، 
درخواست براي اخذ پروانه اكتشاف ازسوي شركت هاي خصوصي 
افزايش يافته و چند شركت خارجي نيز مجوز اكتشاف 
دريافت كرده اند. 
جهانگيري در خصوص سرمايه گذاري در بخش دولتي اظهار داشت: 
سرمايه گذاري در بخش دولتي در 2 سال گذشته روند افزايشي 
داشت و آثار مثبت آن در سومين برنامه توسعه اقتصادي كشور
مشاهده خواهد شد. 
وي گفت: ايجاد شركت توسعه روي و استقبال مردم از خريد
سهام اين شركت در زماني كه دولت در تنگناي مالي قرار
داشت، كاري اساسي بود. قرارداد احداث كارخانه روي در
استان زنجان با طرف خارجي نهايي وفعاليت اجرايي آن آغاز
شده است كار ايجاد اين كارخانه با ظرفيت نهايي سالانه 
100 هزار تن روي، ظرف 3 تا 4 سال آينده پايان مي يابد. 
به گفته وزير معادن و فلزات، توليد فولاد خام درسال جاري 
3/6 ميليون تن، مس 110 تا 115 هزار تن و آلومينيوم 130
هزار تن پيش بيني شده است. همچنين ظرفيت سازي براي توليد
7/14 ميليون تن فولاد تا پايان سومين برنامه توسعه به 
تصويب شوراي اقتصاد رسيده است. وي گفت: قرارداد توسعه 
معدن گل گهر از5/2 به 5 ميليون تن و
قراردادتوسعه معدن چغارت از 2/3 به 6 ميليون تن منعقد
شده و در حال اجرا است. 
همچنين مذاكره با شركت هاي خارجي براي افزايش ظرفيت 
توليد معدن چادرملواز 1/5 ميليون تن فعلي به 8 ميليون 
تن ادامه دارد. 
وي افزود: در زمينه توليد فولادهاي مخصوص قرار است 100
هزار تن ورق گالوانيزه تا پايان سال جاري در كاشان توليد
شود همچنين در مجتمع فولادمباركه ورق رنگي، ورق 
گالوانيزه صنعتي و ورق قلع اندود توليد مي شود. 
وي گفت: باانجام كارهاي تحقيقاتي و مهندسي ارزبري توليد
هر تن فولاداز 180 دلار در سال 68 به 40 دلار كاهش يافته 
است و هنوز در صدد كاهش اين ميزان ارزبري هستيم. 
جهانگيري در مورد طرح هاي وزارت معادن و فلزات در سومين 
برنامه توسعه اقتصادي - اجتماعي و فرهنگي گفت: در اين 
برنامه ظرفيت توليد مس كشور 500هزار تن پيش بيني شده است 
و در صورتي كه قراردادهاي منعقده براساس برنامه زمانبندي 
شده پيش رود، ظرفيت توليد مس كشور تا اواسط سومين برنامه 
توسعه به 280 هزار تن خواهد رسيد. وي گفت: اولين كارخانه 
آلوميناتوليدكننده مواد اوليه آلومينيوم قرار است امسال 
در منطقه جاجرم باسرمايه گذاري 280 ميليون دلار احداث 
شود. 
قرارداد افزايش ظرفيت توليد آلومينيوم در مجتمع المهدي 
به ميزان سالانه 110 هزار تن، تا اوايل سال 79 نهايي 
خواهد شد و مرحله بعدي رساندن ظرفيت اين مجتمع به 220
هزار تن در سال است. 
وزير معادن و فلزات در مورد توليد روي گفت: براساس 
قرارداد امضا شده با يك شركت بخش خصوصي، توليد روي كشور
به سرعت افزايش مي يابد و به بيش از100 هزار تن در سال 
خواهد رسيد. همچنين كارخانه 15 هزار تني توليد روي 
دراستان زنجان در روزهاي آينده و كارخانه 28 هزار تني 
بافق در نيمه دوم سال جاري به بهره برداري مي رسد. 
وي همچنين اعلام كرد كه در بخش معادن طلاي كشور با
مشاركت شركت هاي خارجي كار اكتشاف و شناسايي معادن جديد
طلا شروع شده و گسترش معادن طلاي موته، زرشوران و آغادره 
مدنظراست. 
جهانگيري گفت: واحدهاي تحت پوشش وزارت معادن و فلزات در
چهار ماهه اول امسال بيش از 2 ميليون تن محصولات فولادي 
قابل فروش توليد كردند كه 5درصد نسبت به زمان مشابه سال 
قبل افزايش دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-019</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-019</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[5 كيلو برنج، 5/4 كيلو روغن و 5 كيلو
قند و شكربين كارمندان دولت توزيع مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: در نخستين مرحله توزيع كالاهاي اساسي 
كارمندان دولت، كاركنان نيروهاي نظامي و انتظامي، در سال 
جاري 23 هزار و 606 تن برنج و همين مقدارقند و شكر و نيز
13470 تن روغن توزيع مي شود. 
سازمان گسترش خدمات بازرگاني اعلام كرد، در اين مرحله در
شهريور ماه، به طور سرانه 5 كيلو گرم برنج، 5/4كيلوگرم 
روغن و 5 كيلوگرم قند وشكر براي هر يك از كاركنان دولت و
نيروهاي مسلح توزيع مي شود. اين گزارش مي افزايد: سهميه 
اختصاص يافته براي كاركنان دولت و نيروهاي مسلح از طريق 
شعبه هاي شركت بهمن در هر استان تحويل تعاونيهاي 
كارمندان خواهد شد تا در بين اعضا توزيع كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-020</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-020</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قيمت نفت خام هنوزبه سطح مورد انتظار
نرسيده است 
كشورهاي صادركننده]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[باوجود افزايش قيمت نفت در هفته هاي اخير، ميانگين قيمت 
هر بشكه سبدنفت خام اوپك از آغاز سال جاري تاكنون فقط 23/14
دلار افزايش يافته است كه با سطح موردانتظار سازمان 
كشورهاي صادركننده نفت، فاصله زيادي دارد. 
انجمن اقتصاد انرژي ايران ديروز در بيانيه اي اعلام كرد: 
قيمت هاي جهاني نفت همچنان روند صعودي دارند و قيمت هر
بشكه نفت خام برنت از مرز 5/20 دلار گذشته و اين امر
نگراني برخي محافل نفتي به ويژه محافل حامي مصرف كنندگان 
را برانگيخته است. اين گروه معتقدند، افزايش قيمت هاي نفت 
ممكن است از يك سو كمبود عرضه نفت در آخرين فصل سال 99 و
سه ماهه نخست سال 2000 ميلادي را سبب شود و ازسوي ديگر
احتمالا انضباط دروني اوپك را برهم زند و باعث افزايش 
توليد نفت اين سازمان شود. 
تحليلگران حامي مصرف كنندگان مدعي هستند كه اوپك بايد
در اولين زمان ممكن نسبت به افزايش سقف توليد نفت اقدام 
كند و مانع از بروز بي نظمي درسازمان و كمبود عرضه جهاني 
نفت شود. 
انجمن اقتصاد انرژي ايران در اين بيانيه در پاسخ به 
نظرات اين گروه، اعلام كرد: قيمت هاي نفت حدود شانزده ماه 
در سطح پاييني قرار داشت و بديهي است، به منظور جبران 
درآمدهاي از دست رفته سازمان اوپك بايد مدت 
زماني قيمت هاي نفت را بيش از حد مورد انتظار تقويت كند
تا تعادل در درآمد اعضابوجود آيد. 
دفاع از درآمد اعضا جزو اصول اوليه سازمان اوپك است و
در اساسنامه آن تصريح شده است در اين بيانيه همچنين 
آمده است: كمبود نفت در زمستان پديده اي فصلي است كه در
سالهاي قبل نيز به وقوع پيوسته است، البته شدت و ضعف آن 
بستگي به شدت سرما و عوامل بنيادين بازار دارد. در اين 
موارد، مصرف كنندگان ازذخاير نفت و فراورده هاي نفتي خود
برداشت مي كنند. 
اين بيانيه مي افزايد، با توجه به انباشت مقادير قابل 
توجهي از نفت خام و فرآورده هاي نفتي در سال قبل، نگراني 
خاصي از اين بابت وجود نداردو اصولا اين حجم از ذخاير
سرانجام مي بايست تعديل شود، زيرا درغير اين صورت همواره 
به صورت تهديدي بر عليه قيمت ها بكار خواهد رفت. اين 
بيانيه مي افزايد: نگراني از بي نظمي اوپك بي مورد است، 
زيرا درشرايطي كه قيمت نفت بتدريج افزايش مي يابد، 
برخلاف نظر تحليلگران حامي مصرف كنندگان، اعضاي اوپك 
بهتر تعهدات خود را رعايت مي كنند. علاوه بر اين تغيير
كادر حكومتي و به تبع آن تغيير سياست نفتي در
بعضي كشورهاي عضو اوپك كه در گذشته جزء متخلفين بودند، 
رخ داده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-021</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-021</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آفات و بيماري هاي گياهي 30 تا 50 درصد
كشور را از بين مي برد
محصولات كشاورزي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران، خبرگزاري جمهوري اسلامي: مشاور وزير كشاورزي 
خواهان افزايش سقف اعتبارات بخش تحقيقات به 2تا 5/2 درصد
درآمد ناخالص ملي و يا دريافت عوارض 2 تا 5 درصدي از
واردات محصولات كشاورزي يا از ساير منابع براي حمايت از
تحقيقات گياه پزشكي شد. 
دكتر غلامعباس عبداللهي رئيس موءسسه تحقيقات آفات و
بيماري هاي گياهي وزارت كشاورزي ديروز گفت: در صورتي كه 
بخش كشاورزي به شكل مناسب محور برنامه هاي توسعه اقتصادي 
ايران قرار گيردايران قادر خواهد شد در سال 1400 از طريق 
چهار برابر شدن توليدات محصولات كشاورزي 25 ميليارد دلار
درامد ارزي كسب كند. عبداللهي با حياتي خواندن نقش گياه 
پزشكي در بخش كشاورزي ايران افزود: براي رسيدن به اهداف 
كمي برنامه هاي توسعه در بخش كشاورزي و توليد مواد غذايي، 
ضرورت كنترل آفات، بيماريها و علف هاي هرز، گريزناپذير
و قطعي است. عبداللهي درباره خسارات ناشي از آفات، 
بيماريها و علف هاي هرز به محصولات كشاورزي ايران گفت: 
ميزان خسارت وارده به محصولات كشاورزي و موادغذائي در
كشور، سالانه رقمي بين 30 تا50 درصد برآورد مي شود، اين 
رقم درجهان تا مرز 2/41 درصد برآورد مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-022</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-022</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ايران بهترين مسير براي صدور نفت 
قزاقستان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[آلماتي- خبرگزاري جمهوري اسلامي: نخست وزير قزاقستان 
استفاده از مسير ايران براي صدور نفت كشورش به جهان را
بهترين راه خواند مطبوعات قزاقستان ديروز نوشتند: 
" نورلان بالگيمبايف "، در مراسم آغاز عمليات اكتشافي نفت 
قزاقستان افزود: مسير تركمنستان و ايران براي انتقال 
نفت قزاقستان به خليج فارس كوتاهترين راه است و بهبود
شرايط سياسي و اقتصادي در ايران نيز موجبخرسندي دولت 
آستانه و تمايل بيشتر براي توجه به اين مسير شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-023</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-023</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بانك هاي دولتي براي جذب سپرده هاي مردم 
رقابت مي كنند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: بانك هاي دولتي در زمينه جذب سپرده هاي 
مردم رقابت دارند و تلاش مي كنند سود بيشتري كسب كنند. 
مهندس ميلاني مديرعامل بانك تجارت ديروز در جمع 
خبرنگاران به مناسبت هفته بانكداري اسلامي گفت: در
سال جاري بانك تحت امر وي 10 هزار ميليارد ريال اعتبار
به طرح هاي گوناگون توليدي و صنعتي در كشور اختصاص خواهد
داد كه تسهيلات تكليفي دولت موجب مي شود كه بانك هاي 
دولتي در طرح هاي با سودآوري كمتر سرمايه گذاري كنند و
سود كمتري عايد آنان شود. 
وي تاكيد كرد كه طبق برنامه ريزي هاي نظام بانكي قرار
است تا پايان برنامه سوم توسعه اقتصادي اجتماعي كشور
تسهيلات تنها حدود 2 هزار و 53 ميليارد ريال آن تكليفي 
است. 
وي تاكيد كرد كه در نظام بانكداري اسلامي بانكها بعنوان 
وكيل سپرده گذاران و شريك سرمايه گذاران بايد وجوه 
دريافتي را از مردم دريافت و در طرحهاي پربازده بكار
گيرند تا سود بيشتري عايد سپرده گذاران شود. وي مطالبات 
نظام بانكي را از ديگر بخشهاي دولتي، خصوصي و تعاوني 
حدود 205 هزار ميليارد ريال اعلام كرد كه معادل 60 درصد
توليد ناخالص داخلي است. ميلاني گفت: اعتبارها براي 
پرداخت وام قرض الحسنه ازدواج در بانك تجارت امسال 30
درصد افزايش يافته و به حدود 200 ميليارد ريال رسيده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-024</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-024</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بخشي از سهام دووبه يك شركت آمريكايي 
واگذار شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: شركت دوو كره جنوبي بخشي از سهام خود را
به يك شركت آمريكايي واگذار كرد. 
بخشي از سهام دووالكترونيك به مبلغ 2/3 ميليارد دلار به 
دليل بدهي و در راستاي تجارت جهاني و ادغام بسياري از
شركتها به يك شركت آمريكايي واگذار شد. 
هفته پيش خبري در مورد بروز بحران مالي در اين شركت 
كره اي منتشر شده بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-025</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-025</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مجوز چاپ كالاهاي صادراتي حذف شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: چاپ بروشور، كاتالوگ و لفاف بسته بندي 
كالاهاي صادراتي به اخذ مجوزچاپ مركز توسعه صادرات ايران 
و اداره كل چاپ و نشر وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامي 
نيازندارد. 
معاون خدمات صادراتي و بازاريابي مركز توسعه صادرات 
ايران اعلام كرد، براي تسريع در روند صادرات غيرنفتي كشور
و حذف تشريفات و مقررات غيرضروري اداري با هماهنگي با
اداره كل چاپ و نشر وزارت فرهنگ و ارشاداسلامي از تاريخ 
بيست ويكم تيرماه سالجاري همه موارد غيركتاب شامل 
كاتالوگ، بروشور و برچسب به زبان هاي غيرفارسي براي 
كالاهاي صادراتي، به استثناء تقويم و سررسيد، نياز به 
اخذمجوز از مركز توسعه صادرات ايران و اداره كل چاپ و
نشر وزارت فرهنگ و ارشاداسلامي ندارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-026</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-026</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تغييرات قيمت سهام]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[(يكشنبه 31 مرداد)
گروه اقتصادي: ديروز در بازار سهام تهران بيش از يك 
ميليون و 700 هزار سهم به ارزش افزون بر 5 ميليارد و 800
ميليون ريال داد و ستد شد. 
تغييرقيمت 
آخرين قيمت 
تعدادسهام معامله شده 
نام شركت 
97
9800
199230
خاكچييني ايران 
42
8489
3300
كالسيمين 
89- 
8500
12794
شيشه قزوين 
141
2976
482
شيشه و گاز
67
1418
1432
شيشه همدان 
184
6360
78980
آبگينه 
8
7148
1704
كاشي اصفهان 
31- 
5869
2000
چيني ايران 
61
8051
3750
كاشي الوند
100- 
3200
20000
سيمان تهران 
6
2811
2337
سيمان فارس و خوزستان 
9
6480
660
سيمان اروميه 
1
1878
5327
چين چين 
7- 
4873
2300
روغن نباتي پارس 
14
4215
666
بهپاك 
16
9610
300
پارس مينو
7
9567
951
ساسان 
59
1778
13842
شهد ايران 
32
11953
490
افست 
29- 
3001
14015
كربن ايران 
29- 
7300
860
پتروشيمي فارابي 
17
3810
800
صنايع شيميايي ايران 
45
2905
1853
پارس پامچال 
45
7506
2360
دارويي رازك 
30
4600
1000
داروسازي اسوه 
48
4085
1782
پاكسان 
2
6302
405
الياف 
2499
8500
4000
مقره سازي ايران 
146
5988
1300
آلومينيم پارس 
19
5021
1863
صنعتي آما
52
9370
1969
لاميران 
1
2432
17219
بسته بندي ايران 
96
2150
2858
بسته بندي مشهد
85
1785
2000
آزمايش 
12
1367
1540
كابل تك 
8- 
5372
3991
پارس الكتريك 
31
6264
98820
ايران خودرو
26
4342
3420
لنت ترمز ايران 
39
8739
300
توليدي زر
29
6022
1295
فنرسازي خاور
10
1010
243500
سرمايه گذاري سپه 
1- 
1143
19215
سرمايه گذاري ملت 
18- 
3629
161546
توسعه صنايع بهشهر
3- 
1187
57898
سرمايه گذاري پتروشيمي 
30
2400
69038
سرمايه گذاري رنا
+ 02/2
08/1720
------ 
شاخص كل قيمت سهام 
قيمت طلا و ارز
گروه اقتصادي: ديروز در بازار تهران قيمت فروش سكه طلا
به اين شرح بود: يك بهار آزادي 56 هزار و 900 تومان، 
نيم بهارآزادي 31 هزار و 800 تومان، ربع بهار آزادي 16
هزار و 700 تومان، يك گرم طلاي را عيار پنج هزار و 820
تومان. 
ديروز در بازار غيررسمي ارز هر دلار آمريكا حدود 899
تومان عرضه شد و واريزنامه هاي صادراتي با 5 ريال افزايش 
به ازاي هر دلار 4996 ريال در بورس تهران داد و ستد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-027</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-027</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توسعه پايدارتنها راه كاهش خسارات 
زمين لرزه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[زمين لرزه "ازميت "هشدار ديگري به كلان 
شهرها-(بخش پاياني)
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p5-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گوشه اي ازويراني هاي زلزله در شهر" كوبه "ژاپن 
اشاره: برپايه آخرين گزارش هاي جهاني در مورد زمين لرزه 
شهر ازميت تركيه، كارشناسان زمين لرزه ژاپن باتوجه به 
تجربه هاي مهمي كه در مورد زمين لرزه شهر بندري "كوبه "
دارند، براي مطالعه درباره زلزله شهر" ازميت "و كمك به 
عمليات امدادرساني به آسيب ديدگان اين زلزله راهي تركيه 
شده اند، شايان يادآوري است كه پس از وقوع زمين لرزه 
شديد شهر بندري كوبه، كارشناسان پس از بررسي هاي كامل 
اعلام كردند كه ناديده گرفتن قانونمندي هاي طبيعت، 
ساخت وساز بي رويه و به طور كلي در پيش گرفتن توسعه 
ناپايدار، عامل اصلي خسارات سنگين زمين لرزه در اين شهر
بندري بوده است. بنابه همان گزارش در ساخت و توسعه شهر
كوبه، تغييرات بسيار عمده در ساختار طبيعي منطقه صورت 
گرفته بود. پركردن چند دره طبيعي و تغيير دادن مسير
رودخانه ها از جمله اين تغييرات بوده است، به همين دليل 
كارشناسان ژاپني، ساخت و ساز شهرها در چارچوب توسعه 
پايدار راعامل مهمي براي كاهش خسارات زلزله اعلام 
كرده اند. در جريان زلزله شهر ازميت، نبود مراكز
اطلاع رساني، آمادگي وامداد، از عوامل مهم تشديد و
افزايش خسارات و تلفات اين زلزله مي باشد. 
زمين لرزه شهر پرجمعيت ازميت تركيه، پيامدهاي بسيار سخت 
و جانكاهي براي مردم تركيه به همراه داشته است. نبود
آمادگي در شهر براي مقابله با يك زمين لرزه احتمالي و به 
همان علت عدم تدارك نيروهاي امداد و كمك رساني - نظير
نيروهايي كه در شهر توكيو به وجود آمده اند- عمليات 
كمك رساني، نجات جان آسيبديدگان و ساير فعاليت هاي 
امدادي را با مشكلات گوناگوني روبه رو كرده است. در
جريان زمين لرزه ويرانگر و پر تلفات شهر ازميت دو مسئله 
اصلي جلب توجه مي كند. نخست، فقدان آمادگي براي 
كمك رساني به آسيب ديدگان و نجات قربانيان زلزله به خصوص 
افرادي كه زير آوارهاي سنگين بتوني حبس شده اند و دوم، 
تراكم بيش از حد ساخت و سازهاي شهري در اين شهر پرجمعيت 
و كانون تجاري - صنعتي كشور تركيه است. ابتدا براي آگاهي 
از وضعيتي كه يك زمين لرزه باشدت بالاتر از 7 درجه در
مقياس ريشتر در يك شهر متراكم با ساخت وسازهاي غير مطمئن 
و نبود نيروهاي امدادگر كارآمد و تجهيزات امدادرساني به 
وجود مي آورد، رويدادهاي مربوط به اين زلزله را مرور
مي كنيم. خبرها را از قول منابع گوناگون خبري 
برگزيده ايم: 
بحران در تركيه: 
آسيب ديدگان مناطق زلزله زده شمال غربي تركيه پس از چهار
روز همچنان بدون سرپناه در خيابانها و آوارهاي مخروبه سر
مي كنند، دولت تركيه تلاش هايي را براي احداث سرپناه و
نصب چادر در مناطق زلزله زده آغاز كرده اما باتوجه به 
خرابي راههاي ارتباطي و نبود برنامه ريزي منظم در شرايط
بحراني كاراسكان و ساماندهي زلزله زدگان به كندي پيش 
مي رود. 
شبكه هاي مختلف تلويزيوني دولتي و خصوصي طي گفتگو با
مردم نظرات آنان را منعكس مي كنند، بيشتر مردم با اشاره 
به ساختمانهاي بتوني فرو ريخته ادعا مي كنند كه مهندسان 
ساختماني در طول اين سال ها به جاي خانه براي آنان قبر
مهيا كرده اند! 
ستاد بحران نخست وزيري تركيه اعلام كرد كه آمار
كشته شدگان زلزله 
4/7ريشتري از مرز 8 هزار نفر گذشته است و شمار زخمي ها
به بيش از 34 هزار تن رسيده است اهالي شهرهاي زلزله زده 
براين باورند كه ميزان تلفات زلزله به بيش از 40 هزار
نفر خواهد رسيد. هم اينك گروههاي امدادگر از زنده بودن 
محبوس شدگان در زير تل آوار، بتون ها و خاك قطع اميد
كرده اند، با اين حال تلاش براي بيرون آوردن جنازه ها از
زير آوار ادامه دارد، از سوي ديگر بوي تعفن اجساد و
زباله هاي انباشته شده، نبود امكانات اوليه بهداشتي، قطع 
آب، برق، گاز و ساير امكانات شهري زمينه را براي بروز
بيماريهاي عفوني تشديد كرده است. بنابراين گروههاي 
بهداشتي براي گندزدايي مكانهاي عمومي فعاليت هاي 
گسترده اي را آغاز كرده اند. 
به گزارش خبرنگاران مستقل، آداپازاري واقع در 160
كيلومتري شرق استانبول كه در جريان زلزله آسيب عمده اي 
ديده است، به رغم وجود گروههاي امدادرساني داخلي و خارجي 
در اين شهر به دليل ابعاد وسيع زلزله مردم محلي خواهان 
ارسال گروههاي بيشتر امدادرساني به اين شهر هستند. 
توزيع آب با تانكر در شهر انجام مي پذيرد و نان و مواد
غذايي نيز با كاميون به شهر حمل شده و دراختيار
زلزله زدگان قرار مي گيرد. 
در روزهاي سه شنبه و چهارشنبه هفته گذشته ميليون ها تن 
از مردم مضطرب و نگران تركيه در شهرهاي استانبول، بورسا، 
يالوا، گولجاك در غرب كشور از ترس پس لرزه هاي احتمالي 
در خيابانها اسكان گزيدند. هجوم مردم زماني صورت گرفت كه 
يكي از كارشناسان رصدخانه قنديلي دانشگاه استانبول در يك 
برنامه تلويزيوني امكان بروز زلزله ديگري را پيش بيني و
اعلام كرده بود. ساكنان شهر استانبول از روز پنجشنبه به 
مرور راه بازگشت به خانه هاي خود را درپيش گرفته اند. 
نبود امكانات اوليه بهداشتي و غذايي نجات يافتگان نشان 
مي دهد كه دولت تركيه آمادگي لازم براي مقابله با
بحران هاي جدي را ندارد، بنابراين تلاش هاي صورت گرفته 
در اين شهرها اغلب ناقص و ناكافي است. 
صندوق بين المللي پول براي كمك به اقتصاد تركيه كه تحت 
تاثير زلزله اخير بحراني شده، مبلغ 325 ميليون دلار
دراختيار اين كشور قرار داد. از سوي ديگر سازمان 
خزانه داري تركيه براي جبران خسارات سنگين ناشي از
زمين لرزه و به حركت درآوردن چرخ اقتصادي كشور در سطح 
بين المللي دست به اقدامات گسترده اي زده است. 
نخست وزير تركيه طي گفتگويي با خبرنگاران تلويزيوني و
مطبوعاتي گفت: "بر مشكلات اقتصاد تركيه كه در يك تنگناي 
جدي قرار داشت با بروز زلزله افزوده شده است. "
محافل اقتصادي تركيه خسارات مالي ناشي از زمين لرزه را
بين 10 الي 20 ميليارد دلار برآورد مي كنند. 
آگاهان اقتصادي بر اين باورند كه به لحاظ واقع شدن 
تاسيسات صنعتي در مناطق زلزله زده، تاثير زلزله بر
اقتصاد تركيه بسيار شديد خواهد بود، هم اينك ضرر حاصله 
از توقف فعاليت هاي اقتصادي در مناطق زلزله زده نزديك به 
200 ميليون دلار پيش بيني شده است علاوه بر آن آتش سوزي 
در بزرگترين پالايشگاه تركيه لطمات جدي را بر سامانه 
سوخت رساني وارد كرده است به گونه اي كه هم اينك اغلب
پمپ بنزين ها به صورت جيره بندي، سوخت را به افراد عرضه 
مي كنند. 
ضرورت پيشگيري از خسارات 
تجربه زلزله اخير تركيه نشان داد كه مناطق زلزله خيز بيش 
از هرچيزي بايد خود را در مقابله با زلزله هاي ويرانگر
آماده كنند. 
سرزمين ايران به دليل قرار گرفتن روي كمربند زلزله "آلپ - 
هيماليا" به نحو چشمگيري زلزله خيز است. مطالعه تاريخ 
دو هزارساله در فلات ايران نشان مي دهد كه طي قرن گذشته، 
زلزله هاي قوي متعددي در اين قسمت از كمربند زلزله، 
به وقوع پيوسته است. 
بررسي زلزله هاي قرن جاري بيانگر اين حقيقت است كه در
ايران، 13 زلزله با بزرگي هفت درجه ريشتر رخ داده كه سه 
زلزله آن در خطه پرجمعيت البرز بوده است در مورد
زلزله هايي با بزرگي بيش از 6 ريشتر، به طور ميانگين و
آماري، هر دو سال وقوع چنين زلزله اي احتمال دارد و اين 
درحالي است كه شهرهاي كشورمان در برابر چنين زلزله هايي 
به طور جدي آسيبپذيرند. اين آسيبپذيري در مورد روستاها
بيشتر و مسئله بغرنج تر است. 
به گفته يك كارشناس زلزله با توجه به وضعيت زلزله خيزي 
كشور، توجه ويژه به برنامه ريزي اصولي براي مقابله با
پديده زلزله در ابعاد شهري بسيار واجد اهميت است. امروزه 
عليرغم پيشرفت علوم و فنون، دانش بشري از پيش بيني زمان 
وقوع اين پديده ناتوان است از اين رو مي بايست در قبال 
وقوع غيرقابل اجتناب آن مهيا و آماده بود. 
با توجه به اينكه زمين لرزه در چهار برهه زماني يعني 
قبل از بحران، شروع بحران، حين بحران و بعداز بحران يك 
شهر را دربرمي گيرد برنامه ريزي دقيق درخصوص هريك از اين 
برهه ها ضروري است. 
مرحله قبل از بحران براي كاهش ضايعات ناشي از زلزله 
شامل سياستگذاري مقابله با بحران زمين لرزه، تخمين و
برآورد پتانسيل لرزه اي شهر، تخمين و برآورد خطر، 
برنامه ريزي پيشگيري، تعيين آسيبپذيري و كاهش اثرات، 
ايجاد برنامه هاي آمادگي، ايجاد سيستم هاي اخطاررساني و
هشدار و بالاخره پژوهش در امر لرزه خيزي و آسيبپذيري 
شهر و همچنين آموزش شهروندان براي رويارويي با اين پديده 
است. 
اغلب كشورهاي زلزله خيز جهان درطول سال اقداماتي را
براي آمادگي گروههاي نجات، افراد آسيبپذير، دانش آموزان، 
نوجوانان و كودكان و ساير شهروندان خطرپذيري در قالب
مانورهاي آمادگي برگزار مي كنند. بي گمان برنامه ريزي 
براي اجراي چنين مانورهايي درطول سال يا آموزش هاي 
تصويري و مستقيم در مناطق زلزله خيز مي تواند از تلفات 
انساني گسترده جلوگيري كند، فعاليت تيم هاي جستجو، امداد
و نجات، فراهم كردن امكانات زندگي براي حادثه غيرمترقبه 
زلزله، تهيه و تمهيدات بهداشت و لوازم پزشكي، شيوه هاي 
تخليه جمعيت از مراكز خطرساز، احداث پناهگاههاي اضطراري 
براي جمعيت آسيبديده مي تواند ازجمله راههاي موءثر براي 
پيش بيني خطرات زمين لرزه براي كلان شهرها باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-028</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-028</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آموزش همگاني، راهي براي پيشگيري از
خطرات زلزله]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سال گذشته مسئولان شهري توكيو با يك طرح مانور بزرگ 
توانستند عمليات بزرگي را براي تخليه شهر توكيو به نمايش 
گذارند، چندي قبل نيز مدير آموزش همگاني موءسسه 
بين المللي زلزله شناسي كشورمان اعلام كرد كه در راستاي 
آموزش هاي عمومي، دبيرستانهاي مناطق بيستگانه شهر تهران 
با پديده زلزله و نكات ايمني و راههاي پيشگيري آن آشنا
شدند. 
ايجاد مهارت در دانش آموزان براي پناهگيري در كوتاهترين 
زمان و مناسبترين مكان و رويارويي دانش آموزان با پديده 
زلزله بدون ترس و وحشت از جمله اهداف برگزاري چنين 
مانوري محسوب مي شد. اميد است مسئولان كشوري با علم بر
اينكه وقوع زلزله به عنوان يك رخداد طبيعي اجتنابناپذير
است بتوانند با استفاده از تجارب جهاني زمينه را براي 
آماده سازي شرايط ذهني و عيني شهروندان فراهم كنند. 
بديهي است آماده سازي شهروندان در برابر وقوع زلزله 
مي تواند از بروز فاجعه انساني جلوگيري كند. 
به گفته رئيس موءسسه زلزله شناسي، چون ساختار ساخت و ساز
و سيستم مديريتي كشور ما با زلزله خيزي آن سازگار نيست، 
در نتيجه كشور در برابر زلزله آسيبپذير است. پيشنهادهاي 
اجرايي جهت رويارويي با زمين لرزه در موسسه بين المللي 
زلزله شناسي در 1700 صفحه تهيه شده كه به زودي در اختيار
عموم قرار مي گيرد. 
اين پيشنهادها شامل بازنگري ساختار تشكيلاتي و سازماني 
مديريت سوانح طبيعي كشور، تشكيل اداره برنامه ريزي و
عمليات اضطراري، طرح يك برنامه ده ساله و جمع بندي 
برنامه ها، فعال سازي اقدامات آمادگي، فعال سازي اقدامات 
زمان بحران و بعد از بحران است. از زمان طرح چنين 
پيشنهادهايي تقريبا" يك سال مي گذرد اما هنوز چنين 
مجموعه اي از اطلاعات مفيد به اطلاع شهروندان نرسيده است. 
از آنجا كه پژوهش انجام شده 1700 صفحه اي موسسه 
زلزله شناسي با جان و سرمايه هاي ملي سر و كار دارد، 
اميدواريم اين تمهيدات و برنامه ريزيها در فرصت ممكن از
طريق رسانه ها در اختيار شهروندان قرار گيرد. 
باتوجه به پيشنهادهاي جدي و تحقيقي از سوي مراكز
زلزله شناسي ژاپن، شهرداري توكيو نيز توصيه هايي را به 
هنگام وقوع زلزله خاطر نشان كرده است كه دانستن آنها
براي ساكنان شهرهاي بزرگ پرجمعيت مثل تهران مفيد و مهم 
است: 
* همراه با ديگر اعضاي خانواده در جاي امن پناه بگيريد. 
* زلزله هاي بزرگ در حدود يك دقيقه به درازا مي كشند، 
براي محافظت از خود و به ويژه از ناحيه سر زير يك ميز
محكم و مطمئن قرار بگيريد. 
* در لحظه خطر و احساس وقوع زلزله منابع آتش زا را خاموش 
كنيد. 
* آتش مهمترين منبع خسارات هنگام زلزله است. حتي در
زلزله هاي خفيف خاموش كردن مواد آتش زا را جزو عادات و
برنامه هاي خود قرار دهيد. 
* فشارهاي حاصل از زلزله به ويژه در ساختمان هاي 
بتون آرمه درها و چهارچوبها را از فرم مي اندازد، به 
ويژه به محض احساس وقوع زلزله يك در را باز نگه داريد. 
* در بيرون از منزل از اجسام در حال سقوط فاصله بگيريد و
روي سر خود يك حفاظ قرار دهيد. 
* اجسام در حال سقوط عامل اصلي آسيبديدگي در يك 
زلزله اند. از ديوارها و پنجره ها دور شويد و در يك 
ساختمان امن يا يك مكان بزرگ و سرباز قرار بگيريد. 
* به توصيه راهنماها گوش و به آن عمل كنيد. 
* ترس در ميان يك جمع دعوت به مرگ است با گوش سپردن به 
توصيه هاي ايمني خونسرد باشيد. 
* هنگام رانندگي، اتومبيل خود را در سمت راست خيابان 
متوقف كنيد. 
* ايجاد ترافيك و وقوع تصادف آغاز هرج و مرج است، 
اتومبيل خود را پارك و به راديوي آن گوش دهيد و به 
توصيه هاي آن عمل كنيد. 
* رانندگي غيرضروري تراكم آفرين است و عمليات نجات و
فرونشاندن آتش را با مشكل روبه رو مي سازد، پياده روي 
كنيد و تنها لوازم ضروري را با خود حمل كنيد. 
* به شايعات بي توجه باشيد و به اطلاعات درست عمل كنيد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-029</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-029</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[يازده كشته در حادثه رانندگي 
آباده- اصفهان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اقليد- خبرنگار همشهري: بر اثر برخورد يك دستگاه تريلر
با يك اتوبوس مسافربري در مسير آباده - اصفهان 11 نفر
كشته و 11 تن مجروح شدند. 
اين حادثه زماني روي داد كه اتوبوس تعاوني از تهران به 
مقصد اقليد در حركت بود، كه در كيلومتر 25 جاده آباده - 
اصفهان با تريلر به شدت برخورد كرد در نتيجه اين تصادف 
دلخراش 22 نفر كشته و يا مجروح شدند. 
مجروحان حادثه به بيمارستان هاي آباده و اصفهان منتقل 
شدند. كارشناسان علت حادثه را بي احتياط راننده اتوبوس 
عنوان كردند. 
اسامي كشتگان به شرح زير است: محمد، محمود و زينب محمدي 
وناهيد كوثري(اعضاي يك خانواده)محمد رئيسي، محمدرضا
عسكري، حسين عابدي، حسين جعفري، الهه محمودي، صغري 
مسعودي و مرضيه راسخ. 
خبرنگار ما از سنندج نيز گزارش داد، حوادث رانندگي چند
روز گذشته در جاده ها و خيابانهاي شهرهاي كردستان به مرگ 
12 نفر انجاميد. 
به گزارش روابط عمومي ناحيه انتظامي كردستان، در برخورد
5 دستگاه خودرو سواري با عابران در خيابان هاي شهرهاي 
مختلف استان 5 نفر جان سپردند. 
ابراهيم اميرحسيني، شاهمراد بهرامي، محمد شهدپا، اسماعيل 
عبدي 10 ساله و پريا عبدوي سه ساله اسامي فوت شدگان 
اعلام شد. 
اين گزارش مي افزايد: واژگون شدن سه دستگاه تراكتور در
روستاهاي بيجار و سقز نيز موجب مرگ رانندگان آنها شد. 
همچنين برخورد دو موتوسيكلت در سنندج به مرگ 2 راكب آن 
منجر شد. 
گزارش ديگري حاكيست: واژگون شدن يك دستگاه تريلر حامل 
مواد پتروشيمي و يك دستگاه سواري به مرگ رانندگان 
خودروها انجاميده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-030</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-030</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دو امدادگر در تصادف رانندگي جان باختند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سنندج- خبرنگار همشهري: دو امدادگر كميته امداد امام 
خميني(ره)استان كردستان در يك سانحه رانندگي جان سپردند. 
علي رضا آرامش و حميدرضا حيدري ديروز حين ماموريت در
جاده قروه - سنندج به دليل واژگون شدن خودروي آنان جان 
دادند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-031</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-031</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[باند تهيه و توزيع مواد مخدر در كرج 
متلاشي شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[كرج- خبرنگار همشهري: فرمانده ناحيه انتظامي استان 
تهران گفت 167 كيلوگرم مواد مخدر روز شنبه ازيك باند
تهيه و توزيع مواد مخدر در كرج كشف شد سرتيپ دوم سعيد
شكري پور روز يكشنبه افزود: اعضاي اين باند پنج نفره 
انواع مواد مخدر را از كرمان به غرباستان تهران منتقل 
مي كردند. 
وي اضافه كرد: دراجراي طرح پاكسازي نقاط آلوده به مواد
مخدر در مردادماه جاري 93 قاچاقچي مواد مخدر و 589 معتاد
در غرب استان تهران شناسايي ودستگير شده اند. شكري پور
اضافه كرد: در اين مدت 491 كيلوگرم انواع موادمخدر در
غرباستان تهران كشف شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-032</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-032</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[هفت عضويك خانواده در دريا غرق شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ساري- خبرنگار همشهري: در يك فاجعه غم انگيز در بابلسر
چهار برادر و خواهر- يك پدر و فرزند و يك پسر يازده 
ساله در دريا غرق شدند. 
امواج خروشان درياي خزر در ساحل "يرود" بابلسر دو تن از
افراد يك خانواده بابلسري و پنج نفر از مهمانانشان را كه 
در يك منطقه ممنوعه اقدام به شنا كرده بودند به كام مرگ 
فرستاد. 
غرق شدگان در شرايطي تن به آب درياي خزر زدند كه در
منطقه طرح سالمسازي دريا پرچم سياه كه نشانه ممنوع بودن 
شنا بود، نصب شده بود ساعاتي بعد جسد ذبيح الله ملابراري 
28 ساله در حاليكه جسد دختر نه ساله اش الهام در آغوشش 
بود از آب گرفته شد. 
در اين حادثه همچنين چهار برادر و خواهر به اسامي زهره 
23 ساله، زهرا 15 ساله، وحيد 14 ساله و سعيد قشقاوي 
فرزندان رضا قشقاوي و رضا غلامرضاپور 11 ساله نيز قرباني 
امواج خروشان دريا شدند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-033</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-033</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آمار كشتگان و زخمي هاي زمين لرزه تركيه 
از 45 هزار تن فراتر رفت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/780601/p1-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
براساس آخرين آمار از زلزله تركيه تاكنون بيش از 45 هزار
نفر كشته و زخمي شدند كه تعداد كشته شدگان 12 هزار و 40
نفر اعلام شده است. 
ستاد بحران دولت تركيه با اعلام اين خبر افزود: بيشترين 
تلفات مربوط به شهر ازميت مي باشد. 
كارشناسان مالي خسارت وارده را بيش از 25 ميليارد دلار
برآورد كرده اند كه اين خسارت شامل 126 هزار دستگاه 
آپارتمان و بيش از 30 هزار منزل مسكوني مي شود. دولت 
تركيه استانداران 3 استان زلزله زده را به دليل 
بي كفايتي از كار بر كنار كرده است و هيات وزيران راسا" 
كنترل اوضاع را به دست گرفته است. ستاد بحران دولت تركيه 
خواسته است كمك كنندگان از ارسال موادغذايي خودداري كنند
و فقط پول نقد، تجهيزات پزشكي و كيسه براي اجساد در
اختيار امدادگران قرار دهند. 
در حال حاضر به دليل تاخير در خارج كردن اجساد و فاسد
شدن آنها و امكان شيوع بيماريهاي مسري بيشتر فعاليتها بر
روي موارد بهداشتي متمركز شده است. 
مردم شهرهاي اطراف منطقه زلزله از ترس خانه هاي خود را
ترك كرده و در خيابانها زندگي مي كنند و اقدامات دولت 
براي بي اساس كردن شايعه وقوع زلزله مجدد به جايي نرسيده 
است. بلند اجويت نخست وزير تركيه در پيامي از مردم اين 
كشور خواست قدرت دولت را باور داشته و در بازسازي 
ويراني هاي زلزله مشاركت كنند. 
اجويت به مردم اطمينان داد: دولت تمامي تلاش و امكانات 
خود را براي كمك به آسيبديدگان زلزله به كار گرفته و در
اين ارتباط از هيچ كوششي فروگذاري نخواهد كرد. 
اجويت با انتقاد از برخي رسانه هاي جمعي كشور كه دولت را
به ناتواني در حل بحران زلزله متهم مي كنند گفت: ارتش و
دولت با جان و دل براي كمك به زلزله زدگان بسيج شده اند. 
از سوي ديگر كمكهاي جهاني به تركيه ادامه دارد و تاكنون 
106 فروند هواپيما حامل مواد غذايي، دارويي، چادر، 
بيمارستان صحرايي و تجهيزات و ماشين آلات امدادرساني 
وارد تركيه شده است. 
همچنين دو هزار امدادگر و گروه نجات خارجي به همراه 
تجهيزات به تركيه وارد شده اند. ايران نيز اولين محموله 
كمكهاي انسان دوستانه خود را در غالب پنج هزار پتو و
پانصد چادر گروهي به اين كشور ارسال داشته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-034</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-034</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مقامهاي بلندپايه فلسطيني براي مذاكره 
واشنگتن رفتند
با آلبرايت به]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[كشورهاي عربي درگير در گفتگوهاي صلح خاورميانه، در حال 
تهيه طرح مشتركي به منظور پيشبرد اين گفتگوها هستند تا
اين طرح را در اختيار" مادلين آلبرايت "وزير خارجه 
آمريكا قرار دهند. 
به گزارش واحد مركزي خبر از بيروت، روزنامه "الشرق 
الاوسط" ديروز نوشت: اين طرح در سفر آلبرايت در ماه 
سپتامبر آينده، در اختيار وي قرار خواهد گرفت. 
الشرق الاوسط نوشت: اين كشورها در اين طرح از آمريكا
مي خواهند تا آشكارا از ايجاد كشور مستقل فلسطيني در
كرانه باختري رود اردن و نوار غزه براساس قطعنامه هاي 
338 و 242 شوراي امنيت حمايت كند. 
الشرق الاوسط افزود: اين طرح همچنين بر مخالفت با ادغام 
توافق نامه واي ريور و گفتگوهاي مرحله نهايي، تاكيد دارد. 
از سوي ديگر، منابع ديپلماتيك در قاهره اعلام كردند: 
آلبرايت در سفر آينده خود به منطقه خاورميانه براي 
پيشبرد گفتگوهاي صلح، پيشنهادهايي مطرح خواهد كرد. 
اين منابع افزودند: اسرائيل نيز به آلبرايت پيشنهاد
خواهد كرد تا در مدت 6 ماه به راه حل نهايي با
فلسطيني ها براساس ايجاد دولت مستقل فلسطيني، برچيدن 
برخي شهرك هاي صهيونيست نشين و آزادي اكثر زندانيان 
فلسطين، دست يابد. 
اين در حالي است كه محمود عباس(ابومازن)مرد شماره 2
ساف و" صائب عريقات "مذاكره كننده بلندپايه فلسطيني 
ديروز به دعوت آلبرايت به واشنگتن رفتند تا پيش از سفر
وزير خارجه آمريكا به خاورميانه با وي گفتگو و مشورت 
كنند. 
از سوي ديگر منابع حكومت خودگردان فلسطين ديروز اعلام 
كردند: پليس حكومت خودگردان پنج فعال حماس را كه در
تدارك ربودن يك سرباز صهيونيست بودند، دستگير كرد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه از بيت لحم، اين افراد ساكن 
شهر بيت لحم در كرانه باختري بودند و جمعه شب در حالي كه 
در صدد ربودن يك سرباز صهيونيست بودند، دستگير شدند. 
هدف مبارزان حماس از طرح ربودن سرباز صهيونيست، آزادسازي 
فلسطيني ها از زندان هاي رژيم صهيونيستي بود. 
حماس مخالف پيمان هاي منعقده با اسرائيل درباره 
خودگرداني فلسطين است و مسئوليت اكثر حملات ضد صهيونيستي 
را كه از زمان اعطاي خودگرداني در 5 سال گذشته صورت 
گرفته، پذيرفته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-035</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-035</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ديدار عرفات و حواتمه در قاهره]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[راديو فرانسه اعلام كرد: ديدار ياسرعرفات رئيس حكومت 
خودگردان فلسطين با" نايف حواتمه "دبير كل جبهه دمكراتيك 
براي آزادي فلسطين در قاهره نشان مي دهد كه فلسطينيان 
براي ايجاد وحدت تلاش مي كنند. 
به گزارش ايرنا راديو فرانسه افزود: اين ديدار در چارچوب
اتخاذ يك موضع گيري واحد از سوي فلسطينيان در قبال 
گفت وگوي نهايي با اسرائيل در زمينه مناطق اشغالي است. 
راديو فرانسه گفت: تشكيلات حواتمه همانند ديگر گروه هاي 
اقليت سازمان آزاديبخش فلسطين، توافق اسلو بين اسرائيل و
فلسطين را نپذيرفته است. 
راديو فرانسه تصريح كرد: حواتمه تلاش مي كند از شرايط
موجود بهره گرفته و ضمن تلاش براي آشتي با ياسرعرفات 
زمينه را براي ازسرگيري مذاكرات هموار كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-036</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-036</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فعالان حقوق بشرشيلي براي آگاهي از سرنوشت 
گمشدگان دوران پينوشه تلاش مي كنند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/780601/p15-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
وزير دفاع شيلي در باره سفر فعالان حقوق بشر به شيلي گفت: 
اگر هدف از اين ديدار گشودن باب گفت وگو درباره گمشدگان 
زمان پينوشه باشد، مي توان گفت كه اين هدف كاملا" محقق 
شده است 
فعالان حقوق بشر شيلي براي بررسي سرنوشت يك هزار و 198
گمشده دوران ديكتاتوري "آگوستو پينوشه "با افسران ارشد
نظامي ديدار و گفت و گوكردند. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه از سانتياگو، "ادموندو پرز
يوما"، وزير دفاع شيلي كه در اين ديدار حضور داشت، روند
آن را خوب توصيف كرد و گفت: اگر هدف از اين ديدار گشودن 
باب گفت وگو درباره گمشدگان زمان پينوشه باشد، 
مي توان گفت كه اين هدف كاملا" محقق شده است. 
در اين ديدار علاوه بر وكيلان فعال حقوق بشر و افسران 
نظامي، رهبران مذهبي، شخصيت هاي فرهنگي و گروهي از
شخصيت هاي برجسته شيلي نيز شركت داشتند. 
فعالان حقوق بشر و گروهي از خانواده گمشدگان، در اين 
ديدار خواستاراطلاعاتي درباره سرنوشت آنان شدند. 
اين ديدار از سوي گروه 200 نفره سازماني كه نماينده 
خانواده افراد گمشده است، تحريم شد. رييس اين سازمان گفت: 
گروه وي از بيم آن كه انجام اين گفت وگوها به معني رفع 
مسئوليت ارتش از ناپديد شدن بستگان آنان شود در آن شركت 
نكردند. 
پينوشه كه اكتبر گذشته براساس حكم يك قاضي اسپانيايي 
براي پاسخگويي به اتهامات خود، در لندن دستگير شد، در
حال حاضر در بازداشت به سر مي برد. 
پينوشه هفته گذشته مسئوليت همه آدمكشي هاي كودتاچيان 
شيلي را به عهده گرفت. بدين ترتيب اگر گروههاي حقوق بشري 
بتوانند، با پيگيري سرنوشت گمشدگان مرگ آنان را به دست 
جوخه هاي كودتاچيان تاييد كنند، محاكمه احتمالي پينوشه 
در اسپانيا وي را با گرفتاري بزرگي روبرو خواهد كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-037</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-037</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استقلال طلبان تايوان: تايوان به سلاح 
هسته اي نياز دارد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[يكي از نامزدهاي احراز پست رياست جمهوري تايوان در
انتخابات سال 2000 وابسته به حزب استقلال گفت تايوان 
بايد براي مقابله با چين سلاحهاي هسته اي توليد كند. به 
گزارش رويتر از تايپه، "چنگ يانگ جنگ "رئيس حزب استقلال 
تايوان كه از سوي اين حزب براي انتخابات مارس 2000 نامزد
شده است گفت تايوان افزون بر تقويت آمادگي مردم براي جنگ 
چاره ديگري جز توليد سلاحهاي هسته اي براي تضمين استقلال 
و امنيت ملي ندارد. 
اين در حالي است كه دولت تايوان بارها گفته است قصد
توليد سلاح هسته اي ندارد. بر اساس قانون تايوان تمامي 
نامزدها بايد پيش از شركت در انتخابات رياست جمهوري 
توانسته باشند حمايت 250000 نفر راگرفته باشند
تحليل گران مي گويند اطميناني از اينكه حزب كوچك چنگ 
بتواند اين حمايت را بگيرد نيست. 
تنش بين چين و تايوان در ماه گذشته زمانيكه لي تنگ خويي، 
رئيس جمهور تايوان، روابط تايوان با چين را روابط كشوري 
با كشور ديگر خواند بالا گرفت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-038</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-038</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بر اثر شدت تاثر ملك فهد در مراسم تدفين 
پسرش شركت نكرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ملك فهد پادشاه عربستان سعودي كه در اسپانيا بسر مي برد
از درگذشت پسر ارشدش به شدت متاثر شده است و نمي تواند
در مراسم تدفين وي در رياض حضور يابد. به گزارش خبرگزاري 
فرانسه از دوبي، يك ديپلمات عرب مقيم خليج فارس گفت: 
پادشاه عربستان سعودي به رياض نمي آيد و پزشكان وي 
معتقدند كه وي نمي تواند در شرايط كنوني اين سفر را
انجام دهد. ملك فهد شاه عربستان كه 80 سال دارد و از
سلامتي كامل برخوردار نيست، از اول ماه ژوئيه در" ماربلا" 
در جنوب اسپانيا در تعطيلات به سر مي برد. 
جنازه شاهزاده فيصل رئيس سازمان حمايت از جوانان سعودي 
كه مقامي مشابه وزارت امور جوانان وورزش است، عصر
ديروز به خاك سپرده شد. 
يك منبع نزديك به تشريفات دربار عربستان سعودي گفت: 
شاهزاده فيصل درجمع خانوادگي و طبق سنت در يك گورستان 
عمومي به خاك سپرده شد. وي بر اثر سكته قلبي روز شنبه 
درگذشت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-039</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-039</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[2 سرباز اسرائيلي در جنوب لبنان زخمي 
شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[دو سرباز اسرائيلي ديروز بر اثر انفجار خمپاره در جنوب
لبنان زخمي شدند. منابع نظامي گفتند يكي از دو زخمي حالش 
وخيم است. به گزارش خبرگزاري فرانسه از بيت المقدس، هدف 
خمپاره يك پاسگاه اسرائيلي در منطقه "امنيتي "بود. 
هواپيماهاي اسرائيلي روز شنبه مواضع احتمالي حزبالله را
در جنوب لبنان بمباران كردند. حزبالله مسئوليت اكثر
حملات ضداسرائيلي را در جنوب لبنان به عهده مي گيرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-040</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-040</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تظاهرات نژادپرستان در آمريكا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[50 تن از اعضاي سازمان نژادپرست "كوكلوكس كلان "روز شنبه، 
با گردآوري 300 تن در كليولند ايالت اوهايو آمريكا دست 
به تظاهرات زدند. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه از كليولند مقام هاي پليس محلي 
براي مقابله با هر گونه ناآرامي احتمالي 200 پليس و
تقريبا" همه كاركنان شهرداري را بسيج و در مسير
تظاهرات كنندگان مستقر كرده بودند. 
اين تظاهرات با آغاز كنگره سالانه يك سازمان سياهپوستان 
مصادف بود. 
رهبران كوكلوكس كلان با هدف گرفتن اعضاي جديد و انتشار
نظريه هاي نژادپرستانه در قبال سياهپوستان و ديگران اين 
تظاهرات را برپا كرده بودند. 
كمتر از 300 تن در اين تظاهرات شركت داشتند و نيم ساعت 
زودتر از وقت اعلام شده پايان يافت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-041</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-041</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در بيست و يكمين نشست خود در پرتغال 
خواستار محاكمه همه ناقضان 
عفو بين الملل 
حقوق بشر شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سازمان عفو بين الملل ديروز خواستار آن شد تا افرادي كه 
حقوق بشر را نقض مي كنند حتي اگر از اعضاي دولت و يا
هواخواهان سياسي آنها باشند، محاكمه شوند. 
به گزارش خبرگزاري آلمان از شهر ستوبال پرتغال، سازمان 
عفو بين الملل در پايان بيست و يكمين نشست خود اعلام كرد: 
اين سازمان عليه قوانيني كه مانع محاكمه برخي از
نقض كنندگان حقوق بشر در كشورهايي مانند آرژانتين و يا
شيلي مي شود، مبارزه اي جهاني را آغاز خواهد كرد. 
" پي ير سانه "دبيركل عفو بين الملل گفت: نداي كساني كه 
به دلايل سياسي كشته مي شوند و يا براي هميشه ناپديد
مي شوند و نيز نداي بستگان و دوستان آنها از ما مي خواهد
تا عاملان اين جنايات را به ميز محاكمه بكشانيم. 
طي نشست دو روزه عفو بين الملل كه در شبه جزيره ترويا
نزديك شهر ستوبال برگزار شد، 4/90 ميليون پوند براي 
برنامه چهار سال آينده اين سازمان اختصاص يافت و نيز
اعضاي كميته اجرايي بين المللي جديد انتخاب شدند. در
نشست ترويا 400 نفر از 80 كشور حضور داشتند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-042</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-042</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[عراق خواستار گشودن فصل تازه اي در روابط
شد
بغداد- آنكارا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[روزنامه بابل كه به وسيله عدي پسررئيس جمهوري عراق 
اداره مي شود ديروز از تركيه خواست تافصل جديدي 
رادرروابط باعراق آغاز كند و تحت نفوذ آمريكا نباشد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه از بغداد، بابل نوشت: بغداد از
برادران ترك مي خواهد كه منافع خودرا باعراق درنظربگيرند
زيرا اين منافع بالاتراز منافع ساير كشورها بويژه 
آمريكاست. 
اين روزنامه نوشت: براي كمك به قربانيان زلزله در تركيه، 
بغداددر نظر دارد امكانات بيشتري در مقايسه با كمك هاي 
آمريكا، در اختيار آنكاراقرار دهد. 
بابل اضافه كرد: لازمست فصل جديدي درروابط تركيه با عراق 
آغاز شود و اين امر در جهت منافع دو كشور است. 
دولت عراق به تركيه اطلاع داده است كه بميزاني بالاتر از
كمك آمريكا نفت مجاني در اختيار آنكارا قرار مي دهد و يك 
گروه پزشكي نيز به تركيه اعزام مي كند. 
اين در حاليست كه روابط بغداد و آنكارا مراحل دشواري 
راطي مي كند وعراق از اينكه تركيه پايگاههايش را در
اختيار هواپيماهاي آمريكايي و انگليسي براي حمله به شمال 
عراق قرار مي دهد، ناراضي است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-043</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-043</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[همكاريهاي فرهنگي درسطح جهاني]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[حقوق فرهنگي ; بخش فراموش شده حقوق بشر(بخش سوم)
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p6-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
الزامات دولتها در رابطه با اجراي حقوق فرهنگي 
مفهوم حقوق بشر مستلزم وظايفي است كه برعهده دولتها
مي باشد و مي بايستي توسط آنها به اجرا درآيد. آن بخش از
حقوق بشر كه با الزامات دولتها هماهنگ نمي باشد چندان 
مورد علاقه دولتها نيست. ماهيت چنين الزاماتي در قبال 
حقوق فرهنگي چيست؟ آيا بين آنها و الزامات دولتها در
خصوص ساير بخشهاي حقوق بشر تفاوتي وجود دارد؟
ترديدها و بحث هايي كه در خصوص مسئله فوق ايجاد مي شوند
ناشي از قواعد مندرج در ماده دوم ميثاق بين المللي مربوط
به حقوق اقتصادي، اجتماعي و فرهنگي است. در ماده دوم 
ميثاق فوق چنين آمده است: 
هر كشور طرف اين ميثاق متعهد مي گردد به سعي و اهتمام 
خود و از طريق همكاري و تعادل بين المللي بويژه در
طرحهاي اقتصادي و فني با استفاده از حداكثر منابع موجود
به منظور تامين تدريجي اعمال كامل حقوق شناخته شده و اين 
ميثاق با كليه وسايل مقتضي بخصوص با اقدامات قانونگذاري 
اقدام نمايد. 
كليه كشورهاي طرف ميثاق متعهد مي شوند با بهره گيري از
حداكثر منابع در اختيار خود و استفاده از روشهاي مناسب و
تصويب تدابير قانوني لازم به گونه اي رفتار كنند تا به 
تدريج اجراي كامل ] حقوق [فرهنگي شناخته شده را در ميثاق 
حاضر و تضمين كنند. 
آيا مفهوم چنين تعهدي از سوي دولتها مبني بر تضمين 
تدريجي اجراي كامل حقوق فرهنگي با بهره گيري از كليه 
منابع در اختيار خود اين است كه دولتها ملزم به رفتار
كردن براساس ] اصول حقوق [فرهنگي هستند يا اينكه در خصوص 
كسب ] نتايج [اجتماعي لازم نيز الزاماتي شامل حال آنها
مي شود؟ ويژگي حقوقي چنين الزامي كه در ماده 2 ميثاق فوق 
ذكر شده است چيست؟
كميته حقوق اقتصادي، اجتماعي، فرهنگي به بررسي مسائل فوق 
پرداخته است و در اظهارنظر كلي و عمومي شماره 3 سال 1990
به مسائل مطرح در خصوص ماهيت چنين الزاماتي پاسخ داده 
است.(8)كميته چنين نتيجه گرفته است كه الزامات پيش بيني 
شده در ماده دوم ميثاق، همزمان الزام دولتها در خصوص 
رفتار كردن براساس اصول حقوق فرهنگي و كسب نتايج اجتماعي 
لازم را شامل مي شود. 
مفهوم اجراي ] تدريجي حقوق [فرهنگي به نوعي پذيرش اين امر
تلقي مي شود كه اجراي كامل حقوق اقتصادي، اجتماعي و
فرهنگي نمي تواند در مدت زمان كوتاهي تضمين شود. از
اين رو چنين الزاماتي با آنچه كه در ميثاق بين المللي 
حقوق مدني و سياسي آمده است و در آن كشورها موظف به 
رعايت هرچه سريعتر حقوق مندرج در آن هستند متفاوت 
مي باشد. با اين همه بكار بردن تركيب" تضمين تدريجي 
اجراي ] حقوق [فرهنگي "را نمي توان به گونه اي تفسير كرد
كه الزامات دولتها مندرج در ماده 2 ميثاق فوق را از
هرگونه محتوا و مفهوم اجرايي آن محروم سازد.(9)
بكار بردن تركيب" كليه روشهاي مناسب" علاوه بر اجراي 
مقررات قانوني، مستلزم اجراي دقيق تدابير اتخاذ شده در
زمينه هاي اداري، مالي، آموزشي، اجتماعي و غيره است. در
اين رابطه يادآوري اين نكته مهم است كه با توجه به 
واژگان بكار برده شده در بند 2 ماده 15 ميثاق بين المللي 
مربوط به حقوق اقتصادي، اجتماعي و فرهنگي كشورهاي طرف 
ميثاق فوق موظف هستند تا تدابير لازم را براي تضمين، حفظ، 
توسعه و نشر علم و فرهنگ اتخاذ كنند. 
وجود برخي از ارجاعات حقوقي جهت مطرح ساختن مساله و اين 
امر كه حقوق فرهنگي در هر صورت به موضوع "عدالت "مربوط
مي شوندجملگي از شرايط اجتنابناپذير اجراي ] حقوق [فرهنگي 
مي باشند. عليرغم آنكه گاهي ويژگي اجرايي حقوق فرهنگي 
از سوي برخي مورد اعتراض واقع مي شوند، ليكن كميته 
] اقتصادي، اجتماعي و [فرهنگي خاطرنشان كرده است كه برخي 
از حقوق فرهنگي از قبيل حق آموزش، حق بهره مندي از حمايت 
از منافع مادي و معنوي حاصل از خلق آثار علمي، ادبي هنري 
مي توانند موضوع دعوائي حقوقي قرار بگيرند و تضمين اجراي 
آنها با استفاده از دادخواهي هاي حقوقي مربوطه ممكن است. 
واين يكي از مواردي است كه درمباحث مربوط به خصوصيت 
الزامات دولتها در زمينه اجراي حقوق فرهنگي به فراموشي 
سپرده شده است. ماده دو ميثاق بين المللي مربوط به حقوق 
اقتصادي، اجتماعي و فرهنگي منحصرا" حقوق مطرح شده در اين 
سند را در نظر خود قرار داده است. از اين رو چنين امري 
] اقامه دعوي براساس مستندات [حقوقي در خصوص حقوق فرهنگي 
پذيرفته شده كه در ماده 27 و حقوق فرهنگي اقليت ها يا
ماده 19(حق دسترسي به اطلاعات)ميثاق بين المللي مربوط
به حقوق مدني، سياسي يا ساير اسناد و ابزار حقوقي مربوط
به حقوق بشر مصوب سازمان ملل متحد، نهادهاي تخصصي يا
سازمانهاي منطقه اي درج شده اند، قابليت اجرائي ندارد. 
به بيان ديگر در اكثر موارد، دولتها موظف هستند علاوه بر
منابع در اختيار خود تدابير لازم جهت تضمين اجراي حقوق 
] [فرهنگي اتخاذ كنند. 
چنانچه بپذيريم كه كليه دولتها موظف به ايجاد شرايط
لازم و فراهم آوردن ] ضمانت هاي [حقوقي براي تضمين رعايت 
حقوق فرهنگي هستندچنين مسئوليتي همانگونه كه از اسناد
حقوقي حاوي ضوابط مربوطه، منتشره توسط يونسكو استنباط
مي شود بايد با ساير عوامل اجتماعي تقسيم شود. بدين 
ترتيب توصيه نامه مربوط به شرايط هنرمند(1980)چنين 
تصريح مي كند: "كليه دولتهاي عضو مي بايستي با همكاري 
كليه سازمانهاي ملي، بين المللي كه فعاليتشان در رابطه 
با اهداف توصيه نامه فوق مي باشد علي الخصوص كميسيون ملي 
يونسكو و سازمانهاي ملي و بين المللي هنرمندان، دفتر
بين المللي كار و سازمان جهاني مالكيت هاي فكري، تلاش 
نمايند تا فعاليتهاي خود را در خصوص شرايط هنرمندان 
گسترش دهند و تكميل كنند. "
هدف كلي اعلاميه مربوط به اصول همكاريهاي فرهنگي 
بين المللي(1966)آن است كه دولتها، مسئولين مربوطه و
سازمانها، انجمن ها ونهادهاي مسئول در فعاليتهاي فرهنگي، 
از اصول مندرج در آن الهام بگيرند. در توصيه نامه مربوط
به مشاركت و سهيم بودن توده مردم در زندگي فرهنگي(1976)
كليه كشورهاي عضو و مسئولين ذي صلاح مورد خطاب قرار
گرفته اند براساس ماده 6 كنوانسيون مربوط به حمايت از
ميراث جهاني، فرهنگي و طبيعي "دولتهاي عضو كنوانسيون 
حاضر با احترام كامل به حاكميت دولتهايي كه ميراث فرهنگي، 
طبيعي مذكور در مواد 1 و 2 در قلمرو آنها قرار دارد و
بدون لطمه زدن به حقوق واقعي مندرج در قوانين ملي درباره 
اين ميراث مي پذيرند كه ميراث مذكور جهاني به شمار
مي رود و برعهده جامعه بين المللي است كه به خاطرحمايت 
از اين ميراث همكاري كند" 
شرايط جديد: 
جهاني بودن حقوق بشر وعيني بودن موضوعات فرهنگي 
گاهي به نظر مي آيد كه پذيرش حق هر فرد نسبت به هويت 
فرهنگي خود و قبول خصوصيت ها و تفاوتهاي فرهنگي(10)نوعي 
توجيه بحث عيني بودن موضوعات فرهنگي است اين امر خود
اشتباه فاحشي است كه ] خطر [بزرگي را به دنبال خواهد داشت. 
چنانچه اين انديشه را بپذيريم كه افراد متعلق به يك 
فرهنگ نبايد خط مشي ها و ارزشهاي فرهنگي ديگران را مورد
قضاوت قرار بدهند و اينكه هيچ سيستم ارزشي مشتركي وجود
ندارد و اصولا" نمي تواند وجود داشته باشد به يقين به 
بنيانهاي جامعه بين المللي و خانواده بشري آسيب وارد
مي سازيم و اين در حالي است كه هيچ يك از آنها بدون وجود
اصولي كه تشخيص درست از نادرست، خوب از بد را ممكن 
مي سازد، قادر به ادامه كار خود نمي باشند. 
كميسيون جهاني فرهنگ و توسعه درگزارش خود تحت عنوان 
" تنوع خلاق ما" خاطرنشان كرده است كه مشكلات اخلاقي و
منطقي كه نسبيت فرهنگي موجب مي شود اين است كه موضوع 
نسبيت فرهنگي جزم گرائي ومطلق گرائي را مورد تاييد قرار
مي دهد نسبيت شناختي بي معناست و نسبيت اخلاقي نيز حزن 
انگيز است. 
تاييد اصول ثابت و مطلق شرط لازم بحثي منطقي در مورد
مجموعه قوانين مربوط به رفتار و سلوك مي باشد. 
اعلاميه وين كه درجريان كنفرانس جهاني حقوق بشر(1993)
به اتفاق آرا به تصويب كشورهاي شركت كننده رسيد، جهاني 
بودن حقوق بشر را مورد تاييد قرار مي دهد ومفهوم نسبيت 
فرهنگي را مردود مي شمارد. 
در بند 1متن اعلاميه، تعهد رسمي كليه دولتها مبني بر ادا
كردن الزامات مربوط به ترويج انديشه، احترام گزاردن، 
پيروي و حمايت از مجموعه حقوق بشر و آزاديهاي اساسي 
انسانها در سطح جهاني مورد تاييد مجدد قرار گرفته است. 
مفاد بند فوق روشن مي سازد كه ويژگي جهاني حقوق و
] آزاديهاي [بشر اجتنابناپذير است. 
مساله ويژگيهاي ملي و ] منطقه اي موضوع حقوق فرهنگي و
حقوق [بشر در بند 5 قيد شده است. در مجموعه حقوق بشر
موضوعاتي جهاني هستند كه قابل تفكيك از يكديگر نمي باشند
اين موضوعات به همديگر وابسته بوده و داراي ارتباط نزديك 
هستند. چنانچه بخواهيم ويژگي هاي ملي، منطقه اي و تنوع 
تاريخي فرهنگي و مذهبي حقوق بشر را از نظر دور نسازيم 
وظيفه دولتهاست كه عليرغم نوع سيستم هاي سياسي، اقتصادي، 
فرهنگي كشورهاي خود كليه حقوق بشر و آزاديهاي اساسي 
] [انسانها را رواج داده و مورد حمايت قرار دهند. 
نتايج حاصل از مباحثي كه در جريان كنفرانس وين مطرح شد
اين بود كه نسبيت فرهنگي در بسياري از جبهه ها عقبنشيني 
كرده است. در پايان قرن حاضر موضوع حقوق بشر را نمي توان 
محصول كشورهاي غربي دانست حقوق بشر توسط مجموعه جامعه 
بين الملل تدوين شده اند به آنها تعلق دارند و بخشي از
ميراث مشترك بشريت را تشكيل مي دهند، كنفرانس با كنار
نهادن نسبيت فرهنگي وهمزمان با پذيرش اهميت ويژگيهاي 
فرهنگي، بحث جديدي در زمينه روابط مابين ارزشهاي فرهنگي 
گوناگون و حقوق بشر مطرح ساخته است. 
وجود شكاف فرهنگي بين ملتها نمي بايستي به اين امر منجر
شود كه برخي از جنبه هاي حقوق بشر را رد كنيم چنين شكافي 
به اعتراضات موجود يا عدم رعايت برخي از اصول اساسي از
قبيل اصل تساوي بين زن و مرد وجهه قانوني نمي بخشد. آنچه 
مهم است اين است كه برخي از اعمال مذهبي و سنتي كه با
حقوق اساسي زنان و مردان منافات دارد و بايد دگرگون شوند.(11)
تنوع وتكثر فرهنگي بايد به عنوان عامل مثبت در گفتگوي 
بين فرهنگ ها در نظر گرفته شود در جهان كنوني هيچ يك از
فرهنگها منزوي نشده اند. آنها موضوع اصلي فعاليتهاي 
صلح آميز هستند. پديده جهاني شدن مفاهيم كه ظهور، تحكيم 
و تعريف دوباره ارزشهاي، فرهنگي واخلاقي خاص و مشترك بين 
زمينه هاي متنوع فرهنگي را به دنبال دارد موجب پويايي 
] روابط [بين فرهنگها مي شود. 
فن آوري نوين در امر اطلاع رساني و ارتباطات. 
فن آوري نوين در امر اطلاع رساني تاثيربسيار مساعدي در
مبحث حقوق بشر به دنبال داشته است آموزش و فراگيري 
دوسويه از راه دور، تحكيم بخش مباني ] حق [اجتماعي انسان 
براي آموزش همگاني است و اين امر انسان را قادر مي سازد
تا به مردم كشورها و مناطق دورافتاده دسترسي داشته باشد، 
خدمات آموزشي به آنها ارائه دهند. آموزش و كيفيت آن را
تضمين كنند و براي همگان امكان ] فراگيري [دانش ها را در
طول زندگي فراهم آورند در حالي كه چنين امري پيشتر
غيرقابل اجرا به نظر مي آمد. 
از هنگامي كه دسترسي داشتن به ميراث فرهنگي جهاني براي 
همگان ممكن شد و افراد گوناگون توانستند از طريق اينترنت 
Rom- CD از موزه هاي معتبر ونمايشگاهها بازديد كنند و به 
كنسرتهاي موسيقي كه توسط بهترين كنسرت و ماهرترين رهبران 
كنسرت اجرا مي شوند، گوش فرا دهند، حق ] مشاركت [انسانها
در زندگي ] فرهنگي [اجتماع ابعاد جديدي به خود گرفت. حق 
بهره مندي از پيشرفتهاي علمي به دليل فراهم آمدن امكانات 
و شرايط لازم جهت انجام مشاوره سريع با آخرين نتايج حاصل 
از تحقيقات علمي يا منابع كتابخانه اي همچنين مجلات 
منتشره يا مجله هاي علمي موجود در ساير كشورها تقويت شده 
است. 
با اين وجود براي آنكه شاهراههاي اطلاعاتي مفيد واقع 
شوند بايد شرايطي ايجاد شود تا بتوان از آنها استفاده 
كرد، در حال حاضر فاصله بين كشورهاي صنعتي و كشورهاي 
درحال توسعه افزايش يافته است. مشاهده مي كنيم كه نوع 
جديدي از فقر و انحصار يعني فقر و انحصار اطلاعاتي بوجود
مي آيد دسترسي به اينترنت بدون جريان برق و بدون داشتن 
شبكه ارتباطي تلويزيوني غيرممكن است. 
همان شكاف موجود بين افرادي كه اطلاعات را در اختيار
دارند و افرادي كه از آن بدور مانده اند، درداخل كشورهاي 
مختلف مشاهده مي شود تقسيم بندي بين افرادي صورت 
مي گيرد كه امكانات مالي مناسب در اختيار دارند و افرادي 
كه از آنها بي بهره اند
روند عمومي كردن راههاي دسترسي به فن آوريهاي نوين 
اطلاع رساني كه كشورها را مجاز مي سازد تا به عنوان عضوي 
در جامعه اطلاعاتي در حال تولد شركت داشته باشند، موضوع 
جديدي است كه سيستم رايج روابط بين ملل متحد و مجموعه 
جامعه بين المللي قرن آينده را به چالش فرا مي خواند. 
استفاده غير مجاز از منابع الكترونيكي و نقض حقوق و
امتيازات موءلفين مسائل ديگري هستند كه به اين ترتيب مطرح 
مي شوند. بنابراين در برابر توسعه شبكه هاي اطلاعاتي و
گسترش و شاهراههاي ديجيتال مي بايستي از يك سو در برابر
بهره برداري غير مجاز از فن آوريهاي نوين حمايت لازم به 
عمل آيد و از سوي ديگر امكانات و شرايط استفاده از آنها
تسهيل گردد. 
ادامه دارد
پاورقي ها: 
8- گزارش شوراي اقتصادي اجتماعي 1991
9- براساس اصول مذكور كه توسط گروه كارشناسي تدوين 
شده اند، تمام دولتها مي بايستي با بكار گرفتن كليه 
شيوه هاي لازم مناسب و بدون دخالت دادن موضوع سطح توسعه 
اقتصادي كشور خود، فورا" تدابير لازم را جهت تضمين اجراي 
ميثاق مذكور اتخاذ كنند. برخي از موارد منع از قبيل 
الغاي تبعيض نژادي مستلزم اجراي سريع مي باشند. شرايطي 
كه در آنها دولتها مي تواند در خصوص عدم رعايت الزامات 
مورد تعهد خود طبق ميثاق بين المللي مربوط به حقوق 
اقتصادي اجتماعي و فرهنگي مسئول شناخته نشوند، در آن به 
صراحت شمرده شده است. 
10- ماده اول بند دوم اعلاميه در مورد نژاد و پيش فرضهاي 
نژادي يونسكو(1978)تصريح مي كند كه كليه افراد و
گروهها حق دارند كه متفاوت از ديگران باشند در شرايط
گوناگون درك شوند و همانگونه كه هستند در نظر گرفته شوند
11- ماده 4 بند 2 اعلاميه حقوق اقليت هاي ملي، نژادي، 
زباني و مذهبي(1992)تصريح مي كند كه دولتها بايد
تدابيري اتخاذ كنند كه به ] افراد [اقليت ها اجازه داده 
شود تا ويژگيهاي فرهنگي خاص خود را بيان كنند و فرهنگ، 
زبان و سنتها و آداب و رسوم خود را توسعه و ترويج دهند. 
جز در مواردي كه برخي از اعمال و رفتارها نقض قوانين 
مصوب ملي محسوب مي شود و برخلاف اصول و قواعد بين المللي 
هستند]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-044</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-044</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/mohit.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">محیط زیست</CAT>
<CAT xml:lang="en">Natural Environment</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[باور كنيم: زمين زنده است...]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[انديشه هاي نودرباره هستي شناسي زمين 
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p7-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
* فلسفه "گايا" تاكيد مي كند: ما برروي يك موجود زنده 
ايستاده ايم، نه توده اي سنگ بي جان. 
شايد عقيده زنده بودن زمين به اندازه خود بشريت قدمت 
داشته باشد يونانيان باستان آن را با نام پرجاذبه مادر
طبيعت يا گايا مي شناختند و آن را به چشم يك الهه 
مي نگريستند. حتي دانشمندان نيز تا قبل از قرن نوزدهم 
براين عقيده بودند كه زمين زنده است. به گفته بي. دي. مك 
اينتاير، مورخ، جيمزهاتون پدر زمين شناسي در يك سخنراني 
در انجمن سلطنتي ادينبورگ به سال 1790 گفته است كه زمين 
را به صورت يك ابر موجود زنده مي بيند كه مطالعه درست 
آن در حيطه علم فيزيولوژي جاي مي گيرد هاتون در ادامه 
اين بحث مقايسه اي مي كند بين گردش خون، كه هاروي در آن 
زمان كشف كرده بود و گردش مواد غذايي در زمين و شيوه 
تقطير آب اقيانوس توسط خورشيد، كه آن را خالص مي كند تا
دوباره بر زمين ببارد و زمين را از نو تازه كند. 
اما اين ديدگاه كلي نسبت به كره ما تا قرن بعد دوام 
نياورد. علم چنان به سرعت در حال توسعه بود كه به زودي 
به صورت مجموعه هاي نسبتا" مستقلي درآمد، تيول متخصصين و
ديگر صحبت از تفكر بين رشته اي چندان كسي را خوش نمي آمد. 
اينگونه درون نگريها اجتنابناپذير مي نمود. اطلاعات 
براي جمع آوري و طبقه بندي بسيار زياد بود. ادراك جهان 
به آن دشواري بود كه بخواهي قطعات يك معما به بزرگي همه 
زمين را كنار يكديگر بچيني و درجستجو و چيدن قطعات اين 
معما تصوير كلي مي تواند به سادگي گم شود. 
وقتي چند سال پيش براي اولين بار شكل زمين را از فضا
مي ديديم تازه تصوير مبهمي از آنچه سعي در تقليد از آن 
مي شده ادراك گرديد. اين تصوير زيباي خيره كننده، اين 
كره لكه لكه ء آبي و سفيد، ما را تكان داد، هر چند كه 
اكنون آن تصوير به صورت يك كليشه همه جايي درآمده است. 
شكل گيري واقعيت عبارت از تطابق تصورات خصوصي ذهني ما از
جهان با آن چيزي است كه حواس ما ادراك مي كند و به همين 
دليل است كه نگاه فضانوردان براي ما آنچنان تكان دهنده 
بود اين نگاه نشان مي داد كه ما تا چه حد از واقعيت دور
افتاده ايم زمين با چشم دقيق تر ابزارها نيز از فضا
ديده شد و اين نما عقيده هاتون را درمورد زنده بودن اين 
كره تاييد كرد. وقتي با نور مادون قرمز به آن مي نگريم 
اين كره عجيب و حيرت انگيز به صورت يك مورد غيرعادي در
بين كرات منظومه شمسي جلوه مي كند. معلوم مي شود كه جو
ما، اين هوايي كه تنفس مي كنيم، از نظر شيميايي به شدت 
از حالت تعادل به دور است. اين هوا به مخلوط گازهايي 
شباهت دارد كه از ورودي يك موتور درون سوز وارد مي شود; 
تركيبي از هيدروكربن ها و اكسيژن. در حاليكه جو همقطاران 
مرده زمين، يعني مريخ و مشتري، شبيه به مخلوطي است كه پس 
از احتراق از اگزوز آن بيرون مي زند. 
اين تركيب غير متداول جو زمين در نگاه با اشعه مادون 
قرمز چنان علائم پرقدرتي منتشر مي كند كه حتي يك سفينه 
فضايي از خارج از منظومه شمسي نيز قادر به تشخيص آن است. 
اين علائم خود شاهد گويايي از وجود حيات در زمين است. 
اما مهمتر از آن اينكه اگر اين ناپايداري جو زمين نه به 
عنوان يك پديده گذرا و تصادفي بلكه مداوم ديده شود، در
آن صورت اين بدان معني است كه زمين زنده است ; حداقل تا
به آن حد زنده كه در داشتن اين صفت حيرت انگيز با ساير
موجودات زنده مشترك است كه بتواند تعادل يا ظرفيت كنترل 
تركيب شيميايي خويش را، در صورت تغيير محيط بيرون، داشته 
باشد و خود را مهار كند. 
وقتي كه با توجه به اين شواهد نظريه گايا را دوباره مطرح 
كردم و عنوان داشتم كه ما برروي يك كره زنده و نه 
توده اي بي جان از سنگ ايستاده ايم، اين موضوع چندان 
مورد توجه قرار نگرفت. 
اغلب دانشمندان يا آن را ناديده گرفتند و يا به آن دليل 
كه توجيه واقعيتهاي زمين ضرورتي ندارد مورد انتقادش قرار
دادند. اچ - دي هالند(1984)، زمين شناس، گفت كه "ما روي 
زميني زندگي مي كنيم كه فقط براي آن عده بهترين دنياي 
ممكن است كه بتوانند خود را با وضعيت كنوني آن سازگار
كنند. "و فورددوليتل، زيست شناس،(1981)گفته كه "حفظ
زمين در شرايطي ثابت و مناسب حيات نيازمند دورانديشي و
برنامه ريزي است و چنين وضعيتي نمي تواند با انتخاب
طبيعي بوجود آيد" خلاصه آنكه دانشمندان گفتند كه اين 
ايده غايت شناخت و ناآزمودني است. اما دو دانشمند عقيده 
ديگري داشتند. يكي از آنها زيست شناس برجسته لين 
مارگوليس بود و ديگري لارس سيلن، زمين شيميدان، مارگوليس 
اولين همكار من بود، اما لارس سيلن قبل از پيش آمدن چنين 
فرصتي درگذشت. استفاده از لفظ پرقدرت گايا براي اين 
نظريه، كه زمين را زنده فرض مي كند اولين بار از سوي 
ويليام گولدينگ داستان نويس پيشنهاد شد. 
در طي 10 سال گذشته به بسياري از اين انتقادات پاسخ داده 
شده، كه بخشي از آن با استفاده از شواهد جديد و بخش ديگر
به كمك روشنگريهايي بوده كه يك مدل ساده رياضي موسوم به 
جهان ديسي فراهم آورده است. در اين مدل نشان داده مي شود
كه رشد رقابتي گياهان تيره و روشن در يك كره فرضي 
مي تواند علي رغم يك تغيير عمده در عملكرد حرارتي خورشيد، 
اين كره شرايط اقليم اش را ثابت و مناسب نگه دارد. اين 
مدل شديدا" از تعادل برخوردار است و مي تواند نه فقط در
مقابل آشفتگي هاي عملكرد خورشيد بلكه جمعيت گياهان خودش 
نيز مقاومت كند. رفتار اين كره شبيه به يك موجود زنده 
است، بدون آنكه كاركرد آن به دورانديشي يا برنامه ريزي 
نياز داشته باشد. 
تئوريهاي علمي را نه بر پايه صحيح يا غلط بودن، بلكه بر
مبناي ارزش پيش بيني هاي آنها قضاوت مي كنند. نظريه گايا
از اين ديدگاه چنان پربار بوده كه ديگر امروز درست و
نادرست دانستن آن اهميت ندارد بر مبناي يكي از اين 
پيش بيني ها چنين ابراز عقيده شده بود(لاولاك و همكاران 
1972)كه موجودات اقيانوس، دي متيل سولفيد در مقياس وسيع 
توليد مي كنند و اين ماده به عنوان حامل طبيعي گوگرد از
اقيانوس به خشكي عمل مي كند. در آن هنگام معلوم شده بود
كه برخي از عناصر ضروري حيات، همچون گوگرد، در اقيانوس 
فراوان اما در خشكيها كميابند. طبق نظريه گايا براي حمل 
آن به خشكي وسيله اي لازم است و براين اساس دي متيل 
سولفيد پيشنهاد و پيش بيني شده بود. امروزه مي دانيم كه 
اين تركيب در واقع وسيله حمل گوگرد به خشكي است اما به 
هنگام پيش بيني، اين موضوع معلوم نبود وبر طبق دانش 
متداول نيز ظن وجود چنين تركيب نامتعارفي در دريا و هوا
نمي رفت. اگر به انگيزه نظريه گايا نمي بود احتمال آن 
وجود نداشت كه كسي در هوا و دريا به دنبال آن بگردد. 
نظريه گايا بيوتاوسنگ، هوا و اقيانوس همه را به صورت يك 
موجوديت واحد و تفكيك ناپذير مي بيند. تكامل آن يك 
فرآيند واحد و نه جريانهاي جداگانه اي است كه هر يك در
ساختمان متفاوتي در دانشگاه مورد مطالعه قرار بگيرد. 
اين موضوع از نظر زيست شناسي اهميت فوق العاده اي دارد. 
حتي انديشه بزرگ داروين را نيز تحت تاثير قرار مي دهد، 
زيرا بر طبق نظريه گايا كافي نيست كه فقط گفته شود كه آن 
دسته از موجودات زنده موفق اند كه بيشترين زادگان را از
خود بجا گذارند، بلكه بايستي اين پيش شرط را نيز به آن 
اضافه كرد كه آنها تا هنگامي چنين مي كنند كه بر محيط
زيست اثرات نامناسب بجا نگذاشته باشند. 
تئوري گايا بوم شناسي نظري را نيز گسترش مي دهد، چرا كه 
با يكجا درنظر گرفتن گونه و محيط زيست(كاري كه هيچ بوم 
شناس نظري نمي كند)ناپايداريهاي جمعيتها، آنطور كه 
درمدلهاي رياضي زيست شناسي جمعيت مطرح است، نيز برطرف 
مي شود. 
اين مدل جديد زمين - فيزيولوژيكي براي اولين بار يك توجيه 
تئوريك براي تنوع فراهم مي آورد. توجيه تئوريك براي همان 
چيزي كه روسو از آن به عنوان "غناي جنگل مرطوب استوايي "
يا داروين به عنوان "حيات در هم پيچيده بستر رودخانه "
ياد مي كرد. اين مدل جديد بوم شناختي نشان مي دهد كه 
همراه با اضافه شدن تنوع، پايداري و كشساني نيز اضافه 
مي شود. اكنون براي احساس بيزاري ما از زياده رويهاي 
كشاورزي، تجاري توجيه منطقي وجود دارد بالاخره براي خشم 
ما از حذف بي محاباي گونه ها دليلي فراهم آمده و پاسخي 
به آنها كه موضوع را صرفا" پيروي از احساسات مي دانند. 
نويسنده: جي. اي. لاولاك 
مترجم: عبدالحسين وهابزاده 
ادامه دارد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-045</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-045</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/mohit.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">محیط زیست</CAT>
<CAT xml:lang="en">Natural Environment</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نصب ردياب بر روي حشرات]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[پژوهشگران انگليسي به تازگي براي مطالعه دقيق حركات و
نحوه زندگي حشرات بر روي بدن شماري از آنها، دستگاههاي 
ردياب بسيار ظريف نصبكرده اند تا همواره امكان رديابي و
مطالعه آنها را داشته باشند. 
از جمله ديگر اهداف نصب اين رديابهاي پيشرفته بر روي 
حشرات مطالعه نحوه تاثير آنها بر مزارع و كشتزارها و نيز
بررسي چگونگي تاثيرپذيري آنها از اكوسيستم جنگل هاي كاج 
واقع در انگلستان است. 
دانشمندان انگليسي براي انجام اين بررسي ها ردياب هايي 
به ظرفيت وباريكي يك تار موي انسان به بدن اين حشرات 
چسبانيده اند و حركات آنهارا از طريق گيرنده هاي دستي و
قابل حمل رديابي مي كنند. 
آنها اميدوارند با اين كار بتوانند به درك كاملي از نحوه 
زندگي و رفتارحشرات موذي و حشرات مفيد كه نقش مهمي در از
بين بردن آفات نباتي دارند، دست يابند. 
دانشمندان تاكنون بر روي موجودات زيادي اقدام به نصب
دستگاه رديابكرده اند ولي نصب يك دستگاه ردياب روي 
پروانه ها، سوسك ها، بيدها و كك ها بدون آنكه زندگي 
معمولي حشرات مختل شود، كاري است بسيار بزرگ و بدين ترتيب
نخستين گام در اين را ه برداشته شده است. 
رديابهايي كه دانشمندان انگليسي بر روي حشرات نصب
كرده اند در واقع نوعي منعكس كننده بسيار ظريف هستند كه 
امواج ارسالي را منعكس كرده ومحل حشره را بر روي دستگاه 
مشخص مي كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-046</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-046</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كارشناسان در گفت وگو با همشهري: 
چرا موتوسيكلت سوارهامجازند به قانون 
و مقررات بي اعتنا باشند؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[براساس ماده 67 آئين نامه راهنمايي و رانندگي: 
موتوسيكلت سوار حتما" بايد مجهز به كلاه ايمني باشد. چرا
اين قانون صريح و مشخص به فراموشي سپرده شده است؟
سالانه 70 موتوسيكلت سوار در تهران در حوادثي كه به طور
عمده ناشي از بي اعتنايي به مقررات و ناايمني پديده 
موتوسيكلت است، جان خود را از دست مي دهند
گروه شهري: كارشناسان امور حمل و نقل و ترافيك بر اين 
باورند كه مقابله جدي با موتورسواران متخلف و ساماندهي 
پديده موتورسواري، مساله اي ضروري و اجتنابناپذير است. 
كارشناسان مي گويند سهم و جايگاه موتوسيكلت رانان در
افزايش آلاينده هاي هوا، ايجاد بي نظمي در ترافيك، 
افزايش ضريب خطر آفريني در آمدوشد شهروندان اعم از پياده 
و سواره و همچنين بالا بودن نرخ تصادفات منجر به مرگ از
جمله عوامل و دلايلي است كه قانونگذار و حافظان مقررات 
را ملزم مي سازد كه حركت و كنش اين گروه از مركبسواران 
نظم ناپذير را ساماندهي كنند. 
در حال حاضر روزانه بيش از 600 هزار دستگاه موتوسيكلت در
سطح شهر تهران تردد مي كنند كه آمار تصادفات و تخلفات از
قوانين راهنمايي و رانندگي آنها به مراتب بيشتر از
اتومبيل است. آمارها نشان مي دهد كه تنها در سال 76، بيش 
از 2 هزار مورد تصادف با موتوسيكلت گزارش شده كه از اين 
تعداد، بيش از 70 مورد به فوت موتورسوار منجر شده است. 
البته به اين موارد بايد تصادفات و تخلفات گزارش نشده را
نيز اضافه كرد. 
محمود برآبادي كارشناس ترافيك مي گويد: به موجب مطالعات 
و آمارگيري هاي مبدا و مقصد سفرهاي شهر تهران در سال 
1373، تعداد كل سفرهاي سواره شهر تهران در سال 1373، بيش 
از 11 ميليون و 500 هزار سفر برآورد شده است كه از نظر
وسيله نقليه 9 درصد سفرهاي ساكنين تهران با وسايل نقليه 
دوچرخ شامل دوچرخه و موتوسيكلت انجام مي شود و به تنهايي 
سهم موتوسيكلت 4/7 درصد است، اين حجم از سفر درون شهري 
در حالي است كه اصولا" موتوسيكلت سواران به طور كلي 4
برابر بيشتر از سرنشينان وسايل نقليه نظير اتومبيل در
معرض تصادفات منجر به مرگ قرار دارند. اكثر اين 
موتوسيكلت رانان از ناحيه سر دچار صدمه شده و متاسفانه 
فوت مي كنند اين در حالي است كه استفاده از كلاه ايمني 
مي تواند خطر مرگ موتورسوار حادثه ديده را بسيار كاهش 
دهد اما متاسفانه درصد بسيار كمي از موتورسواران از كلاه 
ايمني استفاده مي كنند كم شدن ميدان و شعاع ديد و گرم 
شدن ناحيه سر و ترس از ريزش مو از جمله اصلي ترين دلايل 
بي رغبتي به استفاده از كلاه ايمني از سوي موتورسواران 
عنوان مي شود. 
آمار دقيقي از موتوسيكلت راناني كه از كلاه ايمني 
استفاده مي كنند، در دسترس نيست و هيچ ارگاني اعم از
نظارتي، اجرايي و مطالعاتي نيز آماري در اين باره در
اختيار ندارند. استفاده غير قانوني از موتوسيكلت در حالي 
انجام مي شود كه براساس ماده 67 آئين نامه راهنمايي و
رانندگي، موتوسيكلت سوار بايد به كلاه ايمني مخصوص مجهز
باشد. همچنين براساس ماده 145 همان آئين نامه، موتوسيكلت 
سوار بايد در موقع رانندگي فقط روي زين موتوسيكلت بنشيند
و حق ندارد شخص ديگري را بر ترك سوار كند مگر اينكه در
ترك نيز يك زين كامل نصب شده يا موتوسيكلت داراي يدك 
پهلو باشد. 
بي توجهي و بي اعتنايي موتوسيكلت رانان تنها به عدم 
استفاده از كلاه ايمني محدود نمي شود. اين گروه از
مركبسواران ديگر عرصه قانون را نيز مورد تعارض قرار
داده و از اين رو بستر امنيت و آرامش ترافيك را به آشوب
مي كشانند. حركت هاي مارپيچي در سطح خيابان و بزرگراهها، 
عبور در پياده روها و بي اعتنايي به حريم عابرين و
حركت هاي خطرناك نمايشي نظير تك چرخ زدن، مواردي است كه 
همه روزه شاهد آن هستيم. 
يك شهروند مي گويد: "هر روزه در مسير رفت و آمدهايمان، 
مشاهده مي شود عده اي موتورسوار با سرعت هاي غير مجاز
اقدام به حركت هاي مارپيچي و تك چرخ در لابلاي 
اتومبيل ها مي كنند و با اين كارشان مشكلاتي را براي 
رانندگان اتوبوس ها، اتومبيل ها و يا مسافران و عابران 
پياده، ايجاد مي كنند. حتي بعضي از آنها با استفاده از
اين وسيله، مرتكب اعمال خلافي نظير سرقت، كيف قاپي و
مزاحمت هاي خياباني و غيره مي شوند و به علت قدرت سرعتي 
كه موتوسيكلت دارد، به راحتي از محل واقعه مي گريزند و
متاسفانه شاهد هستيم كه ماموران اداره راهنمايي و
رانندگي نيز فقط با رانندگان اتومبيل سروكله مي زنند و
موتوسيكلت رانان متخلف را به امان خدا رها كرده اند تا
آنها هر خلافي را كه دلشان مي خواهد، انجام دهند. "
همانطور كه گفته شد كنش هاي موتوسيكلت رانان تنها به 
بي اعتنايي آنان به مقررات راهنمايي و رانندگي محدود
نمي شود. اين وسيله نقليه داراي پتانسيل بسيار قوي در
ارتباط با ايجاد آلاينده هاي هوا و صوت است كه در بسياري 
موارد ناديده گرفته مي شود. براساس نتايج طرح كنترل 
آلودگي هواي تهران ناشي از سيستم حمل و نقل، در حال حاضر
27 درصد از هيدروكربن هاي نسوخته موجود در هواي تهران 
توسط موتوسيكلت ها منتشر مي شود و برآورد شده است با
ادامه روند كنوني و عدم انجام اقدام كنترلي، اين ميزان 
تا سال 1379 به 33 درصد و تا سال 1385 به 36 درصد برسد. 
به گزارش خبرنگار ما، در شرايطي كه كارشناسان ترافيك و
حمل و نقل بر ساماندهي آمدوشدها به وسيله موتوسيكلت 
تاكيد مي ورزند، متاسفانه برخي مامورين اداره راهنمايي و
رانندگي نسبت به برخورد اصولي با اين پديده مبادرت 
نمي كنند. اصولا" وقتي با اتكا به آراء كارشناسانه 
مي پذيريم ميزان آسيبپذيري و بروز تصادف بوسيله 
موتوسيكلت 4 برابر بيشتر از تصادف منجر به مرگ با
اتومبيل است، چرا بايد شاهد بي اعتنايي ناظران قانون به 
حركت هاي مخرب موتوسيكلت رانان متخلف باشيم؟
يك كارشناس رسمي دادگستري در امور وسايل نقليه در اين 
باره مي گويد: به نظر مي رسد به علت فراواني تخلف از سوي 
شهروندان سواره بر خودروها، پليس نمي تواند با تمام آنها
برخورد كند، لذا اجبارا" به اولويت بندي روي آورده است و
توجه به تخلفات موتوسيكلت رانان در مرحله و مرتبه هاي 
آخر قرار گرفته است. در اين ميان شايد دليل ديگري نيز
وجود داشته باشد به اين شكل كه پليس به هنگام مشاهده 
تخلف موتورسوار دچار نوعي احساسات و عواطف مي شود و تلقي 
او چنين است كه اصولا" صاحبان موتوسيكلت و
موتوسيكلت رانان از اقشار آسيبپذير هستند و به همين 
دليل در برخورد قانوني با آنان اغماض مي كنند. 
وي افزود: موتورسواران بايد تابع قوانين باشند و پليس 
نيز بايد با موتورسواران متخلف برخورد قانوني كند. 
مقررات مربوط به رانندگي موتوسيكلت، هيچ فرقي با مقررات 
راهنمايي و رانندگي اتومبيل نمي كند يعني آنها بايد
همانند رانندگان اتومبيل، پشت چراغ قرمز يا چراغ زرد، 
توقف كنند، پيوسته از سمت راست خيابان حركت كنند، سرعت 
غير مجاز نداشته باشند و پيوسته نكات فني را رعايت كنند. 
همچنين چون موتوسيكلت به لحاظ تعادل، تنها بر روي دو چرخ 
استوار است و فاقد هرگونه حفاظي است، رانندگان آنها بايد
موارد ايمني نظير استفاده از كلاه ايمني، طلق جلوي موتور، 
دستكش و در صورت امكان استفاده از بادگير مخصوص را به 
شدت رعايت كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-047</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-047</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سفر رئيس كميته فني اتحاديه دفاتر خدمات 
مسافرتي اسپانيابه ايران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: براي بررسي راه هاي گسترش ارتباطات جهانگردي 
بين ايران و اسپانيا، "خوليو ابرئو" رئيس كميته فني 
سنديكاي آژانس داران و رئيس انجمن برگزاري اجلاس هاي 
تخصصي كشور اسپانيا ديروز به تهران آمد. 
به گزارش خبرنگار ما، وي در طول اقامت خود در ايران به 
بررسي زمينه هاي عملي گسترش همكاري متقابل بين دفاتر
خدمات مسافرتي ايران و اسپانيا خواهد پرداخت. وي كه به 
دعوت سازمان ايرانگردي و جهانگردي به كشور ما سفر كرده 
است امروز در يك سمينار تخصصي كه در هتل لاله برپا خواهد
بود به ارائه تازه ترين شيوه هاي "بازاريابي جهانگردي "
خواهد پرداخت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-048</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-048</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توسط شهرداري منطقه 20 يكي از بزرگترين 
تهران از نابودي نجات 
فضاهاي سبز جنوب
يافت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مجتمع سينمايي، با مشاركت بخش خصوصي، در شهر ري احداث 
مي شود
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p3-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهري: با صرف هزينه اي بالغ بر 200 ميليون ريال يكي 
از بزرگترين فضاهاي سبز تهران واقع در محدوده شهر ري 
از خطر نابودي نجات يافت. 
مهندس احمدي خميني، شهردار منطقه 20، كه در مسجد حجتيه 
شهر ري و در اجتماع مردم خيابان شهادت سخن مي گفت با
بيان مطلب فوق افزود: به منظور حفظ و نگهداري يكصد هكتار
از عرصه درختكاري مركز دامپزشكي رازي، شهرداري منطقه 20
اقدام به تكميل و بهره برداري از شبكه آبرساني تحت فشار
بيمارستان مذكور كرده و با تكميل شبكه آبرساني با
توانايي آبدهي 12 ليتر در ثانيه باعث شد جنگل كاري مذكور
احياء شده و محوطه فضاي سبز مطلوبي با چشم اندازي بسيار
زيبا جهت بيماران تحت پوشش اين مركز فراهم شود. 
وي با اشاره به افزايش كميت و كيفيت شبكه آبرساني فضاي 
سبز طي يكسال اخير و صرفه جويي بيش از دو ميليارد ريال 
در هزينه هاي انتقال آب گفت: با بهره گيري از توان 
كارشناسان اين منطقه از اواسط سال 77 تاكنون علاوه بر
كف شكني و تجهيز 30 حلقه چاه جديد و قديم و اجراي 30
كيلومتر عمليات لوله گذاري، علاوه بر جلوگيري از هدر
رفتن آب، موجب افزايش بهره وري در راندمان آبياري همراه 
با ارتقاء كيفيت فضاي سبز شده است. شهرداري منطقه 20 با
اشاره به آلودگي شديد هواي تهران و مشكلات بوجود آمده در
اين زمينه گفت: شهرداري تهران مي تواند با اداره نمودن 
راهنمايي و رانندگي همانند برخي از كشورها نسبت به اعمال 
مديريت صحيح شهري در زمينه كنترل كيفيت هوا و كاهش بار
ترافيكي اقدامات گسترده تري را انجام دهد. وي همچنين گفت 
براي اولين بار پس از پيروزي انقلاب اسلامي يك مجتمع 
سينمايي در شهر ري با مشاركت بخش خصوصي احداث خواهد شد
كه مراحل مقدماتي آن در شرف انجام است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-049</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-049</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[باغ هاي جهانشهر كرج حفظ خواهد شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: رئيس شوراي اسلامي شهركرج اعلام كرد: باغ هاي 
جهان شهر كرج به عنوان فضاي سبز حفظ خواهد شد. 
غفور خوئيني گفت: در طرح تفضيلي گذشته، باغ هاي جهان شهر
كرج كه در مالكيت شركت "آباداني جهان "است براي ساخت 
واحدهاي مسكوني كوچك و تراكم بالا در نظر گرفته شده بود. 
وي افزود: با توافق شوراي شهر كرج و شركت آباداني جهان 
اين باغ ها به عنوان فضاي سبز باقي خواهد ماند. به دنبال 
اعلام فروش و تغيير كاربري باغ هاي جهان شهر كرج از سوي 
شركت آباداني جهان، ساكنان منطقه در اوايل سال جاري 
چندين بار به نشانه اعتراض به اين حركت در مقابل اين 
شركت اجتماع كردند. 
هفت اقليم 
حفظ حيرت انگيز انرژي درسيستم دوچرخه ها
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p3-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
به گفته محققان سيستم انتقال انرژي در دوچرخه داراي 
بالاترين بازدهي است. 
نتيجه تحقيقات محققان در دانشگاه جانزهاپكينز آمريكا
نشان مي دهد حداقل انرژي به هدر رفته در چنين سيستمي 
كمتر از دو درصد و حداكثر آن 19درصد است. در اين تحقيقات 
ميزان حرارت توليد شده سيستم دنده و زنجير دوچرخه 
بااستفاده از دوربين هاي اشعه مادون قرمز اندازه گيري 
شده است. حرارت ايجادشده بهترين نمايشگر مقدار انرژي 
به هدر رفته در اين سيستم است و محاسبه آن مقدار انرژي 
به هدر رفته را نشان خواهد داد. "جيمز اسپايسر" يكي از
محققان اين گروه تحقيق مي گويد: نتيجه مشاهده شده در
بازدهي بسيار بالاي حفظ انرژي در سيستم دوچرخه 
حيرت انگيز است، مخصوصا كه اين سيستم در بيش از يك صد
سال گذشته تغييري نداشته است. 
به نوشته روزنامه ديلي تلگراف چاپ لندن دو عاملي كه به 
نظر مي رسد راندمان بالاي اين سيستم در دوچرخه را باعث 
مي گردند اندازه چرخ دنده و ميزان كشش زنجير است. هرچه 
اندازه چرخ دنده بزرگتر و كشش زنجير بيشتر باشد ميزان 
كارايي و راندمان درحفظ انرژي بالاتر خواهد بود از سالها
پيش كارشناسان محيط زيست هميشه از دوچرخه به عنوان 
پاك ترين وسيله نقليه نام برده و خواستار افزايش سهم آن 
به ويژه در ترافيك شهرهاي بزرگ بوده اند. 
پايگاههاي جبهه سبز در استانها تاسيس مي شود
نماينده دفتر مركزي جبهه سبز ايران گفت: در 29 استان 
كشور پايگاههاي جبهه سبز با هدف ارتقاء سطح فرهنگ زيست 
محيطي تاسيس مي شود. 
سهراب خيرخواه درحاشيه نشست "همياري مسوولان دولتي، 
جبهه سبز ومردم براي پاكسازي ساحل درياي خزر" در نوشهر
افزود: هم اكنون در5 استان كشور پايگاههاي اين جبهه 
تاسيس شده است. وي با اشاره به ماموريت جديد اين جبهه 
افزود: براساس برنامه تنظيم شده در4 و 5 شهريورماه جاري 
سواحل 28 شهردر طول 930 كيلومتراز كرانه جنوبي درياي خزر
با مشاركت مردم، شوراهاي اسلامي و مسوولان شهرها از
زباله پاكسازي مي شود. وي افزود: هماهنگي هايي 
باجمهوريهاي تركمنستان وآذربايجان براي پاكسازي سواحل 
درياي خزر در اين كشورها به عمل آمده است. 
تولد نخستين خرس پاندا درامريكا
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p3-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
براي نخستين بار پس از 9 سال يك خرس پاندا روز گذشته 
دريك باغ وحش غربي درشهر سان ديگو كاليفورنياي امريكا
متولد شد. به گزارش خبرگزاري فرانسه دانشمندان با بي صبري 
درانتظارتولد اين خرس پاندا بودند واز 24 ژوئيه گذشته از
مادر پاندا روزوشبمراقبت مي كردند. مادر پاندا درماه 
آوريل باروش مصنوعي دراين باغ وحش باردار شده بود و براي 
دانشمندان اين نوعي پيروزي برضد انقراض نسل اين گونه 
نادر خرسها به شمار مي رود تعداد پانداهاي جهان يكهزار
عددبرآورد شده است. پژوهشگران خاطرنشان كردند حال پانداي 
كوچك خوب است. چين پدر ومادرپاندا را براي برنامه 
تحقيقاتي افزايش نسل حيوانات رو به انقراض به مدت 12 سال 
به باغ وحش قرض داده است. 
پاسخ مسئولان 
قابل توجه آقاي عليرضا قره گوزلو
در پاسخ شرح مندرج زير عنوان "چرا بلاتكليف مانده ايم "
در شماره 1876 ستون تلفن به همشهري به اطلاع مي رساند: 
طبق گزارش واحد املاك منطقه، نظر به اينكه متقاضي نشاني 
محل دقيق سكونت خود را ارائه ننموده لذا پاسخگويي به 
درخواست نامبرده با توجه به اجراي قسمتي از طرح اتوبان 
شهيد همت و باقيمانده آن ميسر نمي باشد، بنابراين ايشان 
مي توانند به اداره املاك و مستغلات منطقه مراجعه نمايند
تا پس از بررسي تقاضايشان مورد رسيدگي قرار گيرد. 
روابط عمومي شهرداري منطقه 4
براي اطلاع آقاي امير آروان 
احتراما" در پي درج پيام آقاي امين آروان در ستون تلفن 
به همشهري در صفحه 7 شماره 1880 مورخ دوشنبه 28/2/78 آن 
روزنامه به اطلاع مي رساند ايشان طي قرارداد منعقده 
في مابين در تاريخ 24/11/77 به شماره 579 نسبت به 
ثبت نام يك دستگاه كاميون بادسان اقدام نموده اند و از
ابتداي انعقاد قرارداد زمان تحويل مقرر شده شهريور ماه 
1378 به بعد مي باشد. 
همان گونه كه ملاحظه مي فرماييد هيچ گونه خلف وعده اي 
توسط اين شركت صورت نپذيرفته است. 
شركت ايران كاوه - معاون بازرگاني 
خريد خدمت طبق درخواست متقاضي بود
در پاسخ شرح مندرج به شماره 1872 مورخ 19/4/78 زيرعنوان 
" من را به كار برگردانيد" به اطلاع مي رساند: 
درخصوص اظهارات آقاي محمدرضا كياني از كاركنان سابق شركت 
پخش سراسري ايران به استحضار مي رساند كه مشاراليه حسب
درخواست شخصي بازخريد سنوات خويش را خواستار شده كه 
مديريت محترم شركت با عنايت به انتساب ايشان به خانواده 
محترم شهدا با بالاترين امتياز با درخواست ايشان موافقت 
نموده است كه سوابق امر در شركت موجود مي باشد. 
روابط عمومي پخش سراسري ايران 
پاركينگ ها در تصرف بسيج مرودشت است 
در خصوص مطلبي با عنوان چرا به آثار باستاني خود خنجر
مي زنيم؟ كه در روزنامه همشهري مورخ 6/5/78 در صفحه هفت 
توسط آقاي حسين اصغرنژاد به رشته تحرير در آمده مطالب
ذيل را طبق قانون مطبوعات در همان صفحه چاپ و جهت روشن 
شدن ذهن نويسنده و آگاهي عموم به اطلاع مي رساند: 
ابتدا از نويسنده محترم به خاطر توجه به آثار باستاني 
تقدير مي گردد منتها برخي از مطالب عنوان شده از سوي 
ايشان برخلاف واقعيت بوده كه عبارتند از: 
1- مسئوليت پاركينگ خودروها به عهده ميراث فرهنگي نبوده 
و عليرغم مالكيت اين اداره كل در تصرف بسيج سپاه 
پاسداران مرودشت مي باشد كه درحال پيگيري جهت بازپس گيري 
آن مي باشيم. 
2- قيمت بليت ورودي تخت جمشيد مطابق مصوبه هيات محترم 
وزيران در خصوص بناهاي تاريخي مي باشد. 
3- برخلاف اظهار نويسنده، بعضي از بازديدكنندگان 
بي توجه به آثار گذشتگان خود مي باشند و ايضا" گذشت زمان 
و عوامل طبيعي عمده ترين عامل فرسايش و تخريب بناها
مي باشد. 
4- در بيست سال گذشته هيچ ستوني از تخت جمشيد كم نشده 
بلكه مدام با مرمت و استحكام بخشي، كليه آثار تخت جمشيد
از خطر فروريختن نجات مي يابند. 
5- بابت استفاده از سرويسهاي بهداشتي از كسي پول دريافت 
نگرديده، مضافا" اينكه در اوايل سال جاري سرويسهاي 
استاندارد و كاملا" بهداشتي راه اندازي گرديده است. 
6- راهنمايان تحت جمشيد آماتور نبوده و آموزش هاي لازم 
در خصوص راهنمايي آثار را فرا گرفته اند. 
در پايان از كليه هموطنان ارجمندي كه با انتقادهاي 
سازنده خود، ما را در حفظ آثار اين مرز و بوم راهنمايي 
مي فرمايند كمال تشكر و قدرداني به عمل مي آيد. 
روابط عمومي اداره كل ميراث فرهنگي فارس]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-050</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-050</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استاندار آذربايجان غربي: ايجاد اشتغال،
دغدغه اصلي دولت در برنامه سوم توسعه است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: تغيير ساختارها، تفويض اختيارات، اجراي 
علمي برنامه ها و طرحها براساس آمار، بهره گيري از
مدلهاي جهاني، احتراز از توسعه نقطه اي در كشور و دغدغه 
اشتغال از شاخص هاي برنامه سوم توسعه است. 
به گزارش خبرنگار همشهري از اروميه، استاندار آذربايجان 
غربي در جلسه شوراي اداري استان افزود: درحال حاضر كشور
به نقطه اي رسيده است كه از طرح جامع به طرح تفصيلي 
كارها وارد شود و دولت در برنامه سوم مي داند تسهيلات را
به كدام بخش بدهد و منابع را به كدام سمت سوق دهد. 
ميرلوحي همچنين به فرمانداران، مديران كل و روءساي ادارات 
استان توصيه كرد نگاه سيستمي و منظم به مسائل داشته 
باشند، چيزي را به طور مستقل و انتزاعي بررسي نكنند، از
توسعه نقطه اي بپرهيزند و به دنبال توسعه كشوري باشند. 
وي همچنين با اشاره به ضرورت نوآوري درعين وفاداري به 
سرمايه هاي فرهنگي گذشته و مسائل ارزشي و اصولي ثابت، 
تلاش براي شناخت استعدادها و قابليتها براي رهايي از
اقتصاد نفتي را خاطرنشان كرد. 
استاندار آذربايجان غربي برنامه ريزي را مولود كمبود
منابع دانست و با اشاره به ضرورت برنامه ريزي در
زمينه هاي مختلف يادآور شد: براي برنامه ريزي بايد
تحولات را بررسي و گذشته را تجزيه و تحليل كرد و مسيري 
را كه طي شده است مورد بررسي قرار داد. 
وي با اشاره به اين كه با اعتبارات موجود، تكميل طرحهاي 
نيمه تمام كشور تا 11 سال ديگر نيز پايان نخواهد يافت، 
تاكيد كرد كه در زمان كلنگ زدن يك طرح، بايد از منابع 
لازم به عنوان پشتوانه طرح اطمينان داشت و قابليتها، 
محدوديتها، جزءجزء مسائل استان، آرمانها، سليقه ها و
وقايع گذشته را درنظر گرفت. 
وي افزود: براي اجراي هر طرحي در استان، بايد استانداري 
در جريان قرار گيرد و اختصاص اعتبارات دولتي براي اجراي 
طرحها توجيه اقتصادي داشته باشد. 
ميرلوحي ايجاد اشتغال را يكي از دغدغه هاي مهم دولت در
برنامه سوم توسعه دانست و افزود: هرم سني جمعيت كشور از
شكل هرم خارج شده است كشور در سالهاي 80 و 90 به شدت به 
ايجاد شغل نياز پيدا مي كند و در استان آذربايجان غربي 
نياز به اشتغال به 32 هزار در سال مي رسد كه اگر هزينه 
لازم براي ايجاد هر شغل را 150 ميليون ريال محاسبه كنيم، 
حدود 120 هزار ميليارد ريال يعني معادل بودجه كشور بايد
ايجاد شغل هزينه كنيم و چون توانايي چنين اقدامي نيست، 
ناچاريم همت و تلاش را افزايش دهيم و در ده سال آينده 
مانند دوران جنگ تمام نيروها را وارد عرصه كنيم. 
وي گفت: اگر چنين نكنيم مشكلات جدي پيش روي كشور بروز
خواهد كرد و اولين صدمه اين است كه قيمت انسان بسيار
ارزان مي شود. مسئله اي كه براي هويت، وضعيت و پيشرفت 
كشور يك تهديد است و بايد آن را مسئله اصلي خود بدانيم. 
استاندار آذربايجان غربي با اشاره به مسئوليت دستگاههاي 
اجرايي براي مشاركت در ايجاد كار خاطرنشان كرد: تعدادي 
از دستگاهها بايد فرصت هاي شغلي را شناسايي و ساماندهي 
كنند، دسته اي با انتخاب بعضي از سياست ها، بخشي از
كارشان را خصوصي سازي كنند و بخشي هم به امر خير تعاوني 
مبادرت ورزند. 
وي جمعيت بيكاران استان را 4 درصد بالاتر از ميانگين 
كشوري و نرخ بيكاري در آن را حدود 5/13 درصد اعلام كرد و
افزود: براي ساماندهي اشتغال زايي در استان بايد، براي 
ايجاد 20هزار شغل در سال تلاش كنيم. 
استاندار آذربايجان غربي همچنين در اين جلسه ناصر رستم 
افشار را به سمت معاون عمراني استانداري معرفي كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-051</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-051</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استاندار اردبيل: مديران بايد روحيه تحمل 
مخالف را داشته باشند
انديشه هاي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: استاندار اردبيل در همايش فرمانداران و
بخشدران استان با اشاره به لزوم تقويت بردباري وسعه صدر
در جامعه گفت: مديران كشور بايد تحمل انديشه هاي مخالف 
را داشته باشند. 
به گزارش خبرنگار همشهري از اردبيل، حميد طهايي خاطرنشان 
كرد: مديران بايد با بالا بردن روحيه تحمل پذيري در خود، 
اجازه بيان افكار و انديشه هاي مختلف در كشور را بدهند و
براساس بهترين انديشه ها، خير و صلاح جامعه را تبيين 
كنند. 
وي همچنين بيان افكار و انديشه ها را براي رفع مشكلات 
مديران ضروري دانست و از فرمانداران و بخشداران استان 
خواست به منظور گسترش مشاركت مردمي در انتخابات مجلس ششم، 
زمينه هاي لازم براي طرح ديدگاههاي مختلف نامزدهاي اين 
انتخابات را فراهم كنند. 
استاندار اردبيل گفت: در عين تقويت روحيه تحمل پذيري در
جامعه، در جايي كه حمله اي عليه نظام و ارزشهاي اسلامي 
انجام مي گيرد، بايد همگي در صف واحدي قرار گيريم. 
در اين همايش يك روزه، همچنين مسائل اجتماعي، امنيتي، 
اداري و مالي، امور اقتصادي و عمراني استان مورد بررسي 
قرار گرفت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-052</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-052</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كاروانسراي كوهاب نطنز]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/780601/p8-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
همه كساني كه از طريق كاشان وارد شهر ييلاقي نطنز
مي شوند، در مدخل نطنز و در جبهه شمالي آن، عمارت آجري 
با شكوهي كه به سان نگهبان و جلودار با وقار ورود آنها
را به شهر، زير نگاههاي تيزبين خود دارد، توجهشان را جلب
مي كند. اين بناي شكوهمند، كاروانسراي كوهاب نطنز است كه 
تا سالياني پيش، ميزبان و اطراقگاه كاروانهاي تجاري و
بازرگاني متعددي بود كه از شهرهاي خاوري و مركزي ايران 
زمين و از مسير كاشان - نطنز عازم اصفهان و شهرهاي جنوبي 
ايران بودند. به گفته مهندس سيف الله امينيان، بناي 
تاريخي كاروانسراي كوهاب نطنز در سال 1029 هجري به دستور
شاه عباس صفوي و به كارگزاري ابوالمعالي برزرودي از رجال 
دربار صفوي در فضايي مربع شكل ساخته شده است. عمارت سردر
و هشتي ورودي كاروانسرا در دوطبقه و با
چشم اندازي بديع و خوش منظر به سمت دامنه سرسبز و زيباي 
كوهستان كركس بنا شده است. كاروانسراي كوهاب در سالهاي 
اخير با استفاده از كمك 50 ميليون ريالي رياست جمهوري و
با مساعدت استانداري اصفهان و فرمانداري نطنز به وسيله 
ميراث فرهنگي مرمت شده و قرار است به عنوان يكي از
اقامتگاههاي گردشگري و يا توقفگاه بزرگراه كاشان - نطنز- 
اصفهان مورد بهره برداري قرار گيرد. 
كاشان- خبرنگار همشهري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-053</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-053</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[طرح معاينه بيماران در خانه، در اصفهان 
به اجرا درآمد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: طرح ويزيت بيماران در خانه، در مركز
پزشكي عيسي ابن مريم وابسته به دانشگاه علوم پزشكي 
اصفهان به اجراء درآمد. 
به گزارش خبرنگار همشهري در اين طرح كه از ساعت 30/19 هر
روز تا 30/7 دقيقه روز بعد اجرا مي شود، بيماران نيازمند
فوريتهاي پزشكي شب هنگام توسط پزشك، پرستار، دارو و
تجهيزات مورد نياز تحت درمان قرار مي گيرند و در صورت 
نياز، با تجويز پزشك به مراكز پزشكي هدايت مي شوند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-054</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-054</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با حفر چاههاي جديد در حاشيه رودخانه كرج 
كرج تا 10 سال آينده مشكل آب
آشاميدني ندارد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: مديرعامل آبفاي غرب استان تهران گفت: با
حفر چاههاي جديد در حاشيه رودخانه كرج تا ده سال آينده 
شهر كرج كمبود آب آشاميدني نخواهد داشت. 
به گزارش خبرنگار همشهري در كرج مهندس حقيقي با اشاره به 
حفر چاههاي جديد در حاشيه رودخانه كرج و برداشت 55
ميليون متر مكعب از رودخانه كرج، 50 ميليون متر مكعب از
رودخانه طالقان و 10 ميليون متر مكعب از مخروط افكنه 
كردان، اظهار داشت: با توجه به نياز آبي شهر كرج از
منابع زيرزميني به ميزان سالانه 90 ميليون متر مكعب، در
آينده با بي آبي مواجه نخواهيم شد. 
وي افزود: با توافقي كه با وزارت نيرو به عمل آمده مجوز
حفر چاههاي جديد در مخروط افكنه رودخانه كرج به ميزان يك 
متر مكعب در ثانيه و برداشت از سفره هاي زيرزميني حاشيه 
رودخانه كرج صادر شده است و اين در حالي است كه هم اكنون 
ميزان آب توليدي در غرب استان تهران 3 متر مكعب در ثانيه 
مي باشد، كه با اجراي اين طرح حدود 35 درصد به ظرفيت 
تامين و توزيع آب شهر كرج افزوده خواهد شد. 
وي گفت: با اجراي اين طرح نه تنها در آينده مشكل كمبود
آب نداريم بلكه كيفيت آب شهر كرج در حد آب تهران مي شود
و اين طرح زماني محقق مي شود كه حفر چاههاي جديد در
حاشيه رودخانه كرج گرفتار مسائل شهر نشده و حريم و بستر
رودخانه رعايت شود. 
مهندس حقيقي در ادامه به اقدامات اين شركت در سال جاري 
براي مقابله با كاهش بارندگي اشاره كرد و خاطرنشان ساخت: 
امسال بيش از 300 ليتر در ثانيه به ظرفيت آب آشاميدني 
كرج افزوده شد و با ايجاد حدود 6 كيلومتر خط انتقال آب و
نيز حفر 6 حلقه چاه عميق، آب مناطق مرتفع شهر تامين 
مي شود. 
وي در پايان اجراي دو خط جديد لوله گذاري اصلي فاضلاب در
خيابانهاي اصلي شهر(خيابان دكتر بهشتي و خيابان درختي)
به طول 21 كيلومتر را يادآور شد و گفت: تكميل اين دو خط
نياز به 20 ميليارد ريال اعتبار دارد كه در صورت تامين 
آن كار لوله گذاري تا دو سال آينده به پايان خواهد رسيد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-055</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-055</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[200 حلقه چاه آب كشاورزي كردستان به 
نيروي برق تجهيزمي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: در پي موافقت وزير نفت با درخواست 
استاندار كردستان در مورد تغيير سوخت چاه هاي آب كشاورزي، 
200 حلقه چاه كشاورزي در كردستان امسال به نيروي برق 
مجهز مي شود. 
به گزارش خبرنگار همشهري از سنندج، استاندار كردستان با
ارسال نامه اي براي وزير نفت، پيشنهاد جايگزيني انرژي 
برق 400 حلقه چاه آب كشاورزي اين استان به جاي 
فرآورده هاي نفتي را به عنوان يك نياز برتر و پايدار
مطرح كرده بود كه وزير نفت در پاسخ به اين درخواست تصويب
كرد، اعتبارات تبديل انرژي 200 حلقه چاه آب كشاورزي در
اختيار مسئولان ذيربط استان قرار گيرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-056</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-056</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استاندار تهران: تاسيس شهرداري در شهرهاي 
شركتهاي عمراني تداخل 
جديد در وظايف 
ايجاد مي كند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: مهندس آيت اللهي استاندار تهران گفت: 
تاسيس شهرداري در شهرهاي جديد موجب تداخل وظايف شركتهاي 
عمراني مي شود. 
به گزارش خبرنگار همشهري در كرج وي با اشاره به تشكيل 
شهرداري در شهرهاي جديد گفت: تاسيس شهرداري در شهرهاي 
جديد و رو به توسعه در مصوبات قانوني شهرها اعم از
اجرايي و مالي و همچنين در كارها مشكل به وجود مي آورد و
بايد در اين باره بررسيهاي دقيق تري انجام شود. 
وي در پايان به منابع درآمد شهرداري اشاره كرد و اظهار
داشت: مهمترين بخش تداخل كاري و وظايف، منابع درآمد
شهرداري هاست كه با تشكيل شهرداري در شهرهاي جديد با
مشكل روبرو خواهد شد كه اين امر بايد با راه حلهاي مناسب
و قانوني صورت پذيرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-057</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-057</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[معاون وزير تعاون: امسال 70 ميليارد ريال 
تجهيز ناوگان حمل و نقل 
براي نوسازي و
كشور هزينه مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: معاون نظارت و بهره برداري وزير تعاون 
اعلام كرد: در سال جاري 70 ميليارد ريال براي تاسيس 
پايانه، نوسازي، بازسازي و تجهيز ناوگان حمل و نقل كشور
هزينه مي شود. 
به گزارش خبرنگار همشهري در همدان خجسته در همايش 
مسئولان و مديران اتحاديه ها و شركت هاي تعاوني استان 
همدان گفت: بخش حمل و نقل در واقع زنجيره اصلي اتصال 
توليد و توزيع است كه براي بهينه سازي جريان توزيع در
كشور نيازمند ساماندهي وضعيت حمل و نقل در كشور هستيم. 
وي با اشاره به اين كه در حال حاضر حدود هزار تعاوني حمل 
و نقل با 210 هزار نفر عضو در كشور فعاليت دارند گفت: با
توجه به هدف دولت در واگذاري شركت ها به بخش خصوصي وزارت 
تعاون تمهيداتي را براي تحت پوشش قرار دادن بخشي از اين 
شركت ها انجام داده است. 
معاون نظارت و بهره برداري وزير تعاون اعلام كرد: امسال 
از محل تبصره 3 حدود 600 ميليارد تومان اعتبار دراختيار
بخش تعاون قرار گرفته كه از اين ميزان حدود 300 ميليارد
تومان در استانها توزيع مي شود. 
وي با بيان نقش تعاون در ارتقاي ميزان درآمد كشور گفت: 
سهم بخش تعاون در اقتصاد ملي كشور حدود 3 درصد است كه 
براي دستيابي به اهداف موردنظر بايد اين ميزان به 10
درصد افزايش يابد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-058</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-058</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[2 هزار كيلومتر راه روستايي امسال به 
بهره برداري مي رسد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: مديركل راه وزارت جهاد سازندگي در جمع 
خبرنگاران اعلام كرد: امسال در صورت جذب كامل اعتبارات 
مصوب، 2 هزار كيلومتر راه روستايي به بهره برداري مي رسد
و 1800 كيلومتر راه روستايي نيز بهسازي و آسفالت مي شود. 
به گزارش خبرنگار همشهري در اردبيل مهندس هوايي اعتبارات 
ملي بخش راه جهاد سازندگي را در سال جاري 100 ميليارد
ريال ذكر كرد و گفت: اين اعتبار صرف احداث پلهاي منفرد، 
خريد تجهيزات و ماشين آلات راهداري، اجراي طرحهاي 
راهسازي، راه چهار ده - گلوگاه، وازك - بلده در استان 
مازندران، راههاي حاشيه قزل اوزن و راه ارتباطي بازفت به 
طول 240 كيلومتر مابين استانهاي چهارمحال بختياري و
خوزستان مي شود. 
وي با اشاره به احداث بيش از 90 هزار كيلومتر راه 
روستايي در بيست سال گذشته و برخورداري بيش از 74 درصد
جمعيت روستايي كشور از راههاي ارتباطي، خاطر نشان كرد: 
در برنامه سوم توسعه نگهداري راههاي روستايي موجود در
مقايسه با ساخت راههاي جديد از اولويت بيشتري برخوردار
مي شود. 
مهندس هوايي ميزان راههاي روستايي در استان اردبيل را
4634 كيلومتر ذكر كرد و احداث 40 كيلومتر راه و بهسازي و
روكش آسفالت 66 كيلومتر راه شوسه روستايي را از مهمترين 
برنامه هاي جهاد سازندگي اين استان در سال جاري برشمرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-059</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-059</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فرماندار شهريار: همه بايد در حيطه 
مسئوليت خود براي حفظارزشهاي امام(ره)
تلاش كنند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: فرماندار شهريار گفت: تضعيف دولت تحت 
امر رهبري، تضعيف نظام جمهوري اسلامي است و اين امر موجب
خوشحالي دشمنان و در راس آن امريكا خواهدشد. 
به گزارش خبرنگار همشهري در شهريار انجمني در جلسه شوراي 
اداري شهرستان، قداست سال امام خميني(ره)را مهم توصيف 
كرد و افزود: هركس در حيطه مسئوليت خود بايد براي حفظ
ارزشهاي امام(ره)تلاش كند. 
وي تصريح كرد: ما در آستانه هفته دولت قرار داريم و با
گراميداشت ياد و خاطره شهيدان بزرگوار رجايي و باهنر، 
شايسته است در راستاي تقويت دولت جمهوري اسلامي تلاش 
كنيم. 
وي همچنين ضرورت حركت همه جانبه در چهارچوب قانون اساسي 
را مورد تاكيد قرار داد و گفت: تبليغات برخي از
رسانه هاي جمعي و صدا و سيما نسبت به دولت حركت يكسويه و
مغرضانه است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-060</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-060</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دانشگاه صنعتي اصفهان به پذيرفته شدگان 
دانشگاه امتيازات ويژه مي دهد
ممتاز اين]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: دانشگاه صنعتي اصفهان به پذيرفته شدگان 
ممتاز اين دانشگاه در آزمون ورودي 7978 و برگزيدگان 
مرحله دوم المپيادهاي علمي امتيازات ويژه اعطا مي كند. 
به گزارش خبرنگار همشهري، مدير روابط عمومي دانشگاه 
صنعتي اصفهان اعطاي بورس و كمك هزينه تحصيلي بلاعوض، 
امكانات كامپيوتري نظير پست الكترونيكي و شبكه اينترنت، 
تسهيلات ويژه كتابخانه اي كارگاهي و تحقيقاتي و همچنين 
الويت اختصاص امكانات ويژه خوابگاهي، ورزشي، تفريحي و
پرداخت هزينه شركت در همايشهاي علمي داخلي را از جمله 
اين امتيازات اعلام كرد. 
وي هدف از اين اقدام را ارج نهادن به تلاشهاي داوطلبان 
ممتاز آزمون سراسري كه دانشگاه صنعتي اصفهان را به عنوان 
دانشگاه محل تحصيل خود انتخاب مي كنند ذكر كرد و گفت: 
اين نوع امتيازات، اولين بار در سال تحصيلي گذشته به 17
تن از پذيرفته شدگان تعلق گرفت و در نظر است كه در سال 
تحصيلي جديد به 2 تا 3 برابر افزايش يابد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-061</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-061</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بخشدار كلاردشت: ريزش مداوم سقف تعريض 
دچار مشكل كرده است 
تونل كندوان را]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: عمليات تعريض تونل كندوان به دليل ريزش 
مداوم سقف و ديواره تونل پس از نزديك به 6 سال از ادامه 
كار بازمي ماند. 
به گزارش خبرنگار همشهري از كلاردشت، فيروز سام دليري 
بخشدار كلاردشت در تائيد اين خبر گفت: عمليات تعريض تونل 
كندوان با توجه به ريزش مداوم، براي مسئولين اجراي اين 
طرح نااميدكننده شده و مسئولين اداره راه براي احداث 
راهداري و حفظ و حراست از كنارگذر تونل تقاضاي 5 هزار
متر زمين كرده اند كه با تحويل زمين و بودجه ساخت 
راهدارخانه موافقت شده است. وي افزود: اين نشان مي دهد
كه تعريض اين تونل سال ها طول خواهدكشيد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-062</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-062</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شهردار جديد نوشهر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نوشهر- خبرنگار همشهري: به پيشنهاد شوراي اسلامي نوشهر
اسماعيل افتخاري با حكم استاندار مازندران سمت شهرداري 
اين شهر را بر عهده گرفت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-063</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-063</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[از سوي سازمان بهزيستي طرح مداخله در
بحرانهاي اجتماعي در 9 استان اجرا مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: معاون امور اجتماعي سازمان بهزيستي كشور
گفت: طرح مداخله در بحرانهاي اجتماعي براي اولين بار در
9 استان كشور به اجرا در مي آيد. 
به گزارش خبرنگار همشهري در اصفهان وي در نخستين دوره 
آموزشي كه به همين منظور و با حضور 140 تن از كارشناسان 
و مددكاران سراسر كشور در اصفهان برپا شده است، هدف از
اجراي اين طرح را ارائه خدمات تخصصي به زنان و دختران 
آسيبديده يا در معرض آسيبهاي اجتماعي ذكر كرد. 
به گفته وي در اجراي اين طرح همچنين به زوجهايي كه به 
دليل شدت اختلاف در شرايط بحراني قرار دارند و يا قصد
جدايي از يكديگر را داشته باشند طبق ضوابط اجرايي خدمات 
لازم ارائه مي شود. 
وي همچنين ارائه راهنمايي ها و آموزشهاي لازم به افراد و
خانواده هاي در معرض آسيب و يا آسيبديده اجتماعي، 
شناسايي استعدادها و توانايي هاي مراجعان و هدايت آنان 
براي حرفه آموزي و نيز پيگيري مستمر براي بازگرداندن 
مراجعان به كانون خانواده و اجتماع و شناسايي كانونهاي 
بحران زا و برنامه ريزي جهت آگاه سازي افراد با همكاري 
واحدهاي مربوطه را از جمله هدفهاي اين طرح اعلام كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-064</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-064</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[معاون سياسي امنيتي استاندار بوشهر: نسل 
بجاي ايجاد محدوديت با
جوان رابايد
ارزشهاي انقلاب آشنا كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: معاون سياسي و امنيتي استانداري بوشهر
گفت: نسل دوم انقلاب را نمي توان با ايجاد محدوديت و
جلوگيري، تربيت كرد و با ارزشهاي انقلاب آشنا ساخت. 
به گزارش خبرنگار همشهري از بوشهر مسعود امامي در همايش 
آزادگان استان بوشهر اضافه كرد: وظيفه مسئولان است كه در
چنين شرايطي با شناخت نيازها، موقعيت جوانان و برقراري 
يك ارتباط منطقي، آنان را با يادگاران انقلاب، دفاع مقدس 
و اصول ارزشي نظام پيوند دهيم. 
وي افزود: اگر ما مي خواهيم جوانان را براي استمرار
انقلاب و پذيرش مسئوليت هاي كشور آماده كنيم، بايد زمينه 
رشد و اعتلاي آنان فراهم شود نه اينكه براي هر فرد يك 
نگهبان بگذاريم تا از اصول تخطي نكند. 
معاون سياسي استانداري بوشهر يادآور شد: مقابله با تهاجم 
فرهنگي يعني زنده نگهداشتن ارزشهاي انقلاب، تكامل كرامت 
انساني به نحوي كه انسانها علاوه بر پرهيز از منكرات، 
خود مبلغي براي فرهنگ اسلام باشند. 
امامي افزود: بدليل تفاوت سني با نسل جديد، درك و
خواسته هاي ما از آنان متفاوت است و براي كم كردن اين 
فاصله بايد مسئولان با نيازهاي اساسي جوانان آشنا شوند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-065</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-065</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فرماندار كرج: فقر و غنا دو عامل اصلي 
اجتماعي است 
گسترش مفاسد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: فرماندار كرج در جلسه شوراي اداري گفت: 
عده اي از فرط پرخوري و تنوع طلبي به فساد كشيده شده اند
و عده اي ديگر از شدت فقر و بدبختي به اعتياد پناه 
برده اند. 
به گزارش خبرنگار همشهري در كرج، چاووشي افزود: فريضه 
امر به معروف و نهي از منكر يك امر ضروري براي همگان است 
كه نبايد جاي خود را به تفكرات خودسر و خشونت گرا بدهد و
همه بايد با زبان و قلم در مقابل فساد از خود واكنش نشان 
دهند. 
وي يادآور شد: نگرانيهاي امام راحل از تنگ نظران و
متحجراني كه مي خواستند اسلام را غير قابل تحمل معرفي 
كنند، در لابلاي پيامها و فرمايشات ايشان، موج مي زند، 
هنر اسلام نفوذ در دلهاست، هر چه نفوذ حاكميت اسلامي در
دلها خدشه دار شود، آسيبپذيري آن بيشتر خواهد شد. 
چاووشي تصريح كرد: وضعيت نامناسب معيشتي مردم، بيكاري 
ناشي از رشد سرسام آور جمعيت، مهاجرت بي رويه از روستا
به شهرها و حاشيه نشيني، عدم پاسخگوئي به موقع و صحيح 
مسئولان نسبت به افكار عمومي، همه عواملي هستند كه 
مي توانند بحران ساز باشند. 
اساسي ترين راه نجات جامعه التزام عملي و همگاني به شعار
قانونگرايي است كه هم امام(راحل)و هم مقام معظم رهبري و
رئيس جمهوري به طور مكرر مردم و مسئولان را به رعايت آن 
دعوت كرده اند. 
فرماندار كرج رشد و پيشرفت كشورهاي توسعه يافته را به 
دليل پاي بندي آنها به نظم و قانون دانست و يادآور شد: 
اسلام نظم را در كنار تقوي قرارداده است، امكان ندارد
انساني متقي باشد و نظم و قانون را درهم بشكند. 
وي در پايان ضمن تجليل از شهداي دولت، هفته دولت را
فرصتي براي ايجاد ارتباط مسئولان با مردم و ارائه گزارش 
كارها دانست و از همه مسئولان خواست در مقابل خواسته هاي 
منطقي مردم احساس مسئوليت كنند و پاسخگو باشند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-066</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-066</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[طرح فولاد آذربايجان دهه فجر امسال به 
مي رسد
بهره برداري]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: به گفته مديرعامل شركت ملي فولاد ايران، 
طرح فولاد آذربايجان در شهرستان ميانه دهه فجر امسال به 
مرحله بهره برداري مي رسد. به گزارش خبرنگار همشهري در
تبريز، معاون وزير معادن و فلزات كه براي بازديد از
اقدامات انجام شده در طرح نورد فولاد آذربايجان به ميانه 
سفر كرده بود، همچنين گفت: در حال حاضر اقدامات اجرايي 
طرح به مرحله نصب دستگاهها رسيده با اين حال، تحقق 
برنامه زمان بندي نيازمند همكاري و تلاش دست اندركاران 
طرح است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-067</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-067</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اعضاي موءسس كانون زندانيان سياسي قبل 
از انقلاب با رئيس جمهوري ديدار كردند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: اعضاي موءسس "كانون جمعي از زندانيان سياسي 
قبل از انقلاب" عصر شنبه با حجت الاسلام والمسلمين سيد
محمدخاتمي رئيس جمهوري ديدار و گفتگو كردند. 
به گزارش ايرنا به نقل از اداره اطلاعات و اخبار رياست 
جمهوري، آقاي خاتمي دراين ديدار با ابراز خرسندي از
تشكيل كانون زندانيان سياسي قبل ازانقلابگفت: شما
عزيزان بخش زنده و حساسي از تاريخ كشور و انقلاب هستيد. 
وي با اشاره به دست آوردهاي مثبت انقلاب اسلامي اظهار
داشت: انقلاب اهدافي دارد و دنبال مي كند ونبايدانتظار
داشت يك شبه به آنها مي توان دست يافت، مهم اين است كه 
از اين اهداف منحرف نشويم. 
رئيس جمهوري افزود: كساني كه براي اين انقلاب مبارزه 
كردند و به زندان رفتند مي توانند با تكيه بر تجربيات و
احساس دردمندانه شان از دست آوردهاي انقلاب پاسداري كرده 
و مردم و دولت را در رسيدن به اهداف عاليه انقلاب
ياري دهند. 
آقاي خاتمي گفت: شما زندانيان سياسي رژيم گذشته 
مي توانيد با نگاشتن خاطرات دوران مبارزه و زندان، وضعيت 
رژيم قبل و انگيزه هاي مبارزه، ضمن آگاهي نسل جديد، در
حفظ و هدايت انقلاب نقش موثري ايفا كنيد رئيس جمهور با
اشاره به عوامل شكل دهنده كانون زندانيان سياسي قبل 
ازانقلاب نظير مبارزات، ديدگاهها و اهداف مشترك اظهار
داشت: قطعا" دستگاههاي مسئول و دولت از تذكرات و نظرات 
دلسوزانه شمابه خاطر سختي هايي كه در راه انقلاب
كشيده ايد استقبال مي كنند. 
آقاي خاتمي با اشاره به نظامي كه به نام اسلام يك شيوه و
روش زندگي راارائه كرده است، گفت: زنداني اعم از سياسي و
غير سياسي داراي حقوقي است و اين يك نكته بديهي و روشن 
از نظر اسلام و وجدان بشري است. وي افزود: اينكه يك 
زنداني سياسي چه حقوقي دارد، كساني مثل شماهامي توانيد
آن را بهتر درك كنيد و شما با آن سابقه اي كه داريد بهتر
ازهر كس مي توانيد با رعايت مصالح نظام از اين حقوق دفاع 
كنيد. رئيس جمهوري گفت: اگر شكنجه بد است واگر زنداني از
حقوق انساني برخورداراست چه دنيا بگويد و چه نگويد
مابايد براساس دفاع از اصول انقلاب خود اين حقوق را
محترم بشماريم. وي گفت: كينه و نفرت نسبت به دشمنان نبايد
سبب شود از چارچوب عدل وانصاف پا را فراتر نهيم و طبيعي 
است كه حكومت اسلامي بعنوان مسئول زندگي مردم بيش از
" فرد" درانصاف بخرج دادن مسئول است. 
پيش از سخنان رئيس جمهوري چند تن از اعضاء كانون جمعي از
زندانيان سياسي قبل از انقلاب با اشاره به اهداف و
انگيزه تشكيلاتي كانون، نظرات خود راپيرامون مسائل صنفي 
زندانيان سياسي قبل از انقلاب مطرح كردند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-068</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-068</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[درآيين معارفه استاندارجديد كهكيلويه و بويراحمد
وزير كشور: بايد به انتظارات و
خواست هاي مردم پاسخ داد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: وقتي تنوع سليقه راپذير فته باشيم، گوناگوني 
مطالبات وانتظارات در جامعه وجود خواهد داشت. 
حجت الاسلام والمسلمين سيد عبدالواحد موسوي لاري وزير
كشور ديروز در ياسوج در آيين معارفه استاندار جديد
كهكيلويه و بويراحمد با بيان اين مطلب، افزود: مردم 
ولي نعمت ما هستند، در برابر انتظارات و خواسته هاي آنان 
بايد قدم هايي را برداريم كه تكليف است. 
وي گفت: جامعه ماجامعه اي است كه عناصر تاثير گذار مانند
روحانيت، منتخبين مردم، سازمانها، تشكل هاي سياسي و
طوايف هر كدام سهمي در اداره و جهت گيري جامعه دارند و
به پيرو آن، مطالبات و مصلحت انديشي هايي دارند. 
وي افزود: بايد رابطه صحيح و منطقي ميان همه عناصر تاثير
گذار جامعه بوجود آيد. 
وزير كشور افزود: در اين رابطه اگر نقش منتخبين مردم، 
روحانيت و مردم راخوب درك كنيم و اگر جايگاه، حد و حدود
را خوب بشناسيم فضا و محيط به همدلي و همراهي مبدل خواهد
شد. 
حجت الاسلام موسوي لاري گفت: به فرموده رئيس جمهوري، 
استانداران در استانهانقش رئيس جمهوري در سطح كشور را
ايفا مي كنند كه اين كار مستلزم داشتن اختيارات است و از
طرف ديگر، باري سنگين بر دوش آنان گذاشته مي شود. 
وي افزود: طبعاهمان نگاهي كه رييس جمهوري به مجموعه 
مديريت دارد، استانداران مكلف هستند به همان شكل عمل كنند
زيرا همه مديران ازخانواده دولت خدمتگزارهستند. 
حجت الاسلام موسوي لاري ضمن برشمردن خصايص و ويژگي هاي 
مردم كهكيلويه و بويراحمد گفت: اين استان از نظر گردشگري 
شرايط ويژه اي دارد كه باتوجه به موقعيت جغرافيايي، با
ايجاد راههاي مناسب، به قطب گردشگري تبديل خواهد شد. وي 
در سفر به ياسوج، ضمن قدر داني از خدمات استاندار قبلي، 
مهندس كريم شورانگيز را به عنوان استاندار جديد كهكيلويه 
و بويراحمد معرفي كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-069</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-069</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دبير شوراي عالي امنيت ملي كشور: سياست 
تنش زدايي ازاصول مهم امنيت ملي ايران 
است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: در ادامه گردهمايي روساي نمايندگي هاي 
جمهوري اسلامي ايران در خارج ازكشور، پيش از ظهر ديروز
دكتر حسن روحاني دبير شوراي عالي امنيت پيرامون موضوع 
" امنيت ملي و سياست خارجي "به ايراد سخنراني پرداخت. 
نايب رئيس مجلس شوراي اسلامي در اين نشست توانايي و
توانمندي يك كشور براي حفظ ارزشها، منافع حياتي و اهداف 
در برابر تهديدات داخلي و خارجي را امنيت ملي توصيف كرد. 
رئيس كميسيون سياست خارجي مجلس شوراي اسلامي در ادامه 
حفاظت و حراست از اصول اساسي همچون "اصل اسلاميت نظام "،
" تماميت ارضي "،" حاكميت ملي "و وحدت ملي را از منافع 
حياتي كشورمان دانست و افزود: برخورد ومواضع ما بايد
بگونه اي باشد كه اجازه ندهيم كمترين خدشه و مخاطره اي 
متوجه اصل نظام، حاكميت ملي، تماميت ارضي و وحدت ملي 
كشور شود. 
وي ضرورت آمادگي براي ورود به قرن آينده را از طريق 
تدوين استراتژيهاي كلي نظام از عوامل مهم حفظ امنيت ملي 
كشور دانست و گفت: آمريكا با سوءاستفاده سياسي از
اهرمهايي مانند حقوق بشر، دخالت و انحصار طلبي در
امورانرژي در خليج فارس و خزر، جنگ رواني و تبليغي براي 
مخدوش جلوه دادن چهره نظام جمهوري اسلامي ايران همواره 
با ايران خصومت داشته است. 
دبير شوراي عالي امنيت ملي تاكيد كرد: نهادهاي سياست 
خارجي مي تواننداستراتژي سياست خارجي را براي قرن آينده 
و حفظ امنيت ملي كشور تدوين كنندو خوشبختانه هماهنگي 
خوبي ميان وزارت امورخارجه، شوراي عالي امنيت ملي وديگر
دستگاه هاي ذيربط در اين زمينه وجود دارد. 
دكتر روحاني با اشاره به تلاشها و تحركات خوبي كه در
زمينه روابط خارجي از سوي وزارت امور خارجه آغاز شده است، 
سياست تنش زدايي را اصل مهمي درتامين امنيت ملي كشور
خواند و افزود: دولت جديد جمهوري اسلامي ايران اهتمام 
خوبي براي اجراي اين سياست بكار بسته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-070</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-070</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با حكم آيت الله هاشمي شاهرودي 
رئيس ديوان عدالت اداري و مشاور عالي 
منصوب شدند
رئيس قوه قضائيه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[دري نجف آبادي به رياست ديوان عدالت اداري برگزيده شد
گروه سياسي: براساس احكام جداگانه اي ازسوي آيت الله 
سيدمحمودهاشمي شاهرودي رئيس قوه قضائيه، رئيس ديوان 
عدالت اداري و مشاور عالي رئيس قوه قضائيه منصوب شدند. 
مديركل روابط عمومي قوه قضائيه در گفت و گو با خبرگزاري 
جمهوري اسلامي با بيان اين مطلب، افزود: براساس اين 
احكام آيت الله سيدابوالفضل موسوي تبريزي به سمت مشاور
عالي رئيس قوه قضائيه و حجت الاسلام والمسلمين قربانعلي 
دري نجف آبادي به رياست ديوان عدالت اداري منصوب شدند. 
وي گفت: پيش ازاين آيت الله سيدابوالفضل موسوي تبريزي 
رئيس ديوان عدالت اداري بود. 
سوادكوهي افزود: حجت الاسلام والمسلمين اسماعيل فردوسي 
پور نيز قبل ازاين مشاورعالي رئيس قوه قضائيه بود كه طي 
حكم جديدبه سمت داديار ديوان عالي كشور منصوب شد. 
به گفته سوادكوهي، حجت الاسلام والمسلمين قربانعلي دري 
نجف آبادي وزيرسابق اطلاعات نيز داراي سوابق كار قضايي 
است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-071</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-071</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سخنگوي وزارت امور خارجه حمله به سفارت 
كرد
پاكستان را تكذيب]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سخنگوي وزارت امور خارجه در خصوص پخش خبر حمله به سفارت 
پاكستان در تهران توسط خبرگزاري ها اظهار داشت: موضوع 
حمله به سفارت نبوده است و براساس اطلاعات دريافتي اين 
خبر صحت ندارد. بلكه چند سارق به منظور سرقت سلاح از
مامورين نيروي انتظامي در خيابان منتهي به سفارت پاكستان 
حمله كردند و پس از درگيري متواري شدند. اين حمله به 
سفارت پاكستان ارتباطي ندارد. حميدرضا آصفي ضمن رد
ارتباط سفر قريبالوقوع وزير كشور پاكستان به جمهوري 
اسلامي ايران با اين موضوع، گفت: وزير كشور پاكستان در
پاسخ به دعوت جناب آقاي موسوي لاري در راس هياتي براي 
انجام يك ديدار چهار روزه فردا به تهران سفر خواهد كرد. 
سخنگوي وزارت خارجه با ذكر اين نكته كه اين سفر در
چارچوب ديدارهاي منظم وزراي كشور ايران و پاكستان انجام 
مي شود گفت: در اين سفر موضوعات مهمي از جمله مجازات 
قاتلين ديپلماتها و اتباع ايراني در پاكستان و همكاري دو
كشور در مبارزه با مواد مخدر مورد بحث و تبادل نظر قرار
خواهد گرفت. 
سخنگوي وزارت امور خارجه اظهار اميدواري كرد كه اين سفر
بتواند به رفع سوءتفاهمات بين دو كشور كه بعد از
كشته شدن ديپلمات ها و اتباع ايراني در پاكستان بوجود
آمده كمك نمايد وي در پاسخ به سئوال ديگري گفت: موضوعات 
افغانستان و مسائل هند و پاكستان در دستور كار اين 
مذاكرات قرار ندارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-072</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-072</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تحليل عبدالرحمن تاج الدين از بخش كنگره 
مبناي فعاليت حزب اسلامي 
حزب اسلامي كار: 
كار، آموزش و استقلال حزبي است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: حزب اسلامي كار هفته گذشته نخستين كنگره 
سراسري خود را برگزار كرد. در اين كنگره پاره اي از
برنامه هاي حزب تدوين شد. براي اطلاع بيشتر درباره مسائل 
اين كنگره، خبرنگار ما با عبدالرحمن تاج الدين عضو شوراي 
مركزي اين حزب گفت و گويي كرده است كه در زير مي خوانيد: 
تاج الدين درباره ديدگاههاي سياسي حزب اسلامي كار گفت: 
حزب اسلامي كار با ديدگاه لزوم تقديس نيروي كار و تكامل 
فرهنگ كار به صورت جدي وارد عرصه سياسي اقتصادي كشور شده 
است. 
وي اضافه كرد: حزب، تنها كارگران را نيروي مولد كار
نمي داند بلكه افراد در هر كسوت و منصبي اعم از پزشكي، 
مهندسي، جامعه شناسي و... را نيروي مولد كار مي داند. 
تاج الدين در مورد برگزاري نخستين كنگره حزب گفت: نخستين 
كنگره حزب بعد از طي دوران آموزش اعضا و رسيدن به نصابي 
كه لازم بود با نظر هيات موسس حزب برگزار شد. 
عضو شوراي مركزي حزب گفت: سعي ما بر اين بوده و هست كه 
حزب اسلامي كار براساس يك حركت اساسي و كيفي، مراحل 
تكوين و تكامل خود را طي كند به همين دليل از آغاز، حزب
را به سمتي هدايت كرديم كه تقريبا همه نهادهاي خود را به 
صورت منطقي و براساس اساسنامه تشكيل دهد; به همين جهت 
نخستين كنگره حزب با حضور همگي اعضا از 12 استان كشور
تشكيل شد و دستور كار آن نيز تصويب اساسنامه و مرامنامه 
و انتخاب اعضاي شوراي مركزي بود. 
وي گفت: برنامه آتي شوراي مركزي حزب انتخاب اعضاي شوراي 
برنامه ريزي و سياسي است. 
تاج الدين در خصوص برگزاري نخستين كنگره حزب نوپاي 
اسلامي كار در مقايسه با ساير احزاب و گروههاي سياسي گفت: 
از آغاز شكل گيري حزب تلاش ما در جهت ترويج آموزش و
تحكيم مباني حزب بود. يكي از مباني حزب عدم دلبستگي و
وابستگي به قدرت ها و بنيانگذاري حزب بر اين پايه است و
لذا حزب اسلامي كار با بدنه جامعه كه همان جوانان، زنان 
و نيروهاي مولد جامعه باشد گره خورد و با اقبال جدي اين 
اقشار روبرو شد به همين دليل ما توانستيم اعضاي خود را
از بين اين اقشار گسترده انتخاب كنيم و آموزش دهيم و
كنگره را برگزار كنيم.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-073</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-073</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[هفته دولت از فردا آغاز مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: هفته دولت، هفته پرچمداران بزرگ شهدا رجايي 
و باهنر از فردا در ايران آغاز مي شود. به گزارش 
ايرناامسال درحالي به استقبال هفته دولت مي رويم كه 
برطبق نظر سنجي هادولت جمهوري اسلامي ايران نزد مردم 
بالاترين محبوبيت را دارد و از روزدوم خرداد سال 1376
پيوسته اين محبوبيت افزايش يافته است. 
به مناسبت هفته دولت، طبق برنامه هاي اعلام شده 
رئيس جمهوري و وزراي دولت او ديدارهاي عمومي بيشتري با
مردم خواهند داشت و به سئوالات آنهاپاسخ مي گويند
وازچندين طرح عمراني درگوشه وكناركشور بهره برداري 
مي شود. 
هفته دولت امسال با ايام يكصدمين سال ميلاد رهبر فقيد و
قائد كبيرانقلاباسلامي حضرت امام خميني(ره)كه سالجاري 
به نام مبارك آن حضرت نامگذاري شده است، تقارن دارد. 
شعارامسال هفته دولت فرداي بهتر باتحقق آرمان هاي 
امام(ره)انتخابشده است كه نشانگر انديشه حاكم بر
برنامه هاي دولت است. 
روزهاي هفته دولت امسال كه از روز سه شنبه 2شهريور آغاز
و تاروز دوشنبه 8 شهريور ادامه مي يابد به ترتيب(امام، 
دولت، ولايت)،(امام، دولت، منزلت زن)،(امام، دولت، 
خدمت- مشاركت - سازندگي)،(امام، دولت، معنويت ووحدت)،
(امام، دولت، جوانان)،(امام، دولت، توسعه و عدالت 
اجتماعي)و(امام، دولت، قانون و امنيت)نامگذاري شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-074</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-074</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كارمند سابق سازمان زندانها و همدستانش 
به اعدام محكوم شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: روابط عمومي دادگستري كل استان تهران روز
يكشنبه اعلام كرد: كارمندسابق سازمان زندانها به همراه 
دو تن از همدستانش به اتهام شركت در آدم ربائي، زناي به 
عنف، دخالت در امور انتظامي، اخذ رشوه و زناي 
غيرمحصنه به اعدام محكوم شدند. 
ديوانعالي كشور نيز راي قاضي شعبه 1413 دادگاه عمومي 
تهران درموردمتهمين را تاييد كرده است. 
محسن" ر" ازكارمندان سابق سازمان زندانها بهمراه مهرداد
" ر" و عليرضا" م "با سرقت يك دستگاه بي سيم و اتومبيل 
سازمان زندانها و نصب چراغ گردان و پلاكهاي جعلي برروي 
آن در پوشش مامورين نيروي انتظامي و نيروهاي بسيج مبادرت 
به توقيف و بازرسي خودروهاي درحال تردد كرده وبعضا
همراه باايراد ضرب و شتم وگرفتن مبالغي پول آنها را رها
مي نمودند. 
اين گزارش مي افزايد: متهمين درمواردي نيز زنها و دختران 
جوان را ازخودروها پياده مي نموده و به محلهايي كه از
قبل براي مقاصد شوم خوددر نظرگرفته بودند برده و ضمن 
انجام عمل منافي عفت، زنا و تجاوز آنها را رها
مي نمودند متهمين مذكور همچنين بعضا ضمن ارتباط با
خانواده هاي زندانيان و با دادن قولهاي واهي اقدام به 
ايجاد ارتباط نامشروع باآنان مي نمودند. 
" جلال. الف "،" امير. ج "،" محمد. د" و" مهدي. ي "نيز از
ديگرمتهمان اين پرونده هستند كه دو نفر اول به ترتيب با
در اختيار قراردادن محل كار و منزل مسكوني خود ودو نفر
ديگر نيز بامشاركت در اقدامات مجرمانه، متهمين رديف اول 
تا سوم را همراهي مي كردند. اين گزارش حاكيست، دادگاه 
متهم رديف اول محسن "ر" را از حيث آدم ربايي به تحمل 
پانزده سال حبس تعزيري، ازحيث زناي به عنف به اعدام، 
ازحيث غصب عنوان به تحمل شش ماه حبس تعزيري، از حيث سرقت 
به تحمل يك سال حبس تعزيري وچهل ضربه شلاق واز حيث زناي 
غيرمحصن به تحمل يكصد تازيانه به عنوان حدشرعي محكوم 
كرده است. همچنين متهم رديف دوم مهرداد" ر" باتهام آدم 
ربايي به تحمل پانزده سال حبس تعزيري واز حيث زناي به 
عنف به اعدام و به اتهام غصب عنوان به تحمل شش ماه حبس 
تعزيري محكوم گرديده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-075</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-075</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گفت وگوي تلفني آقاي خاتمي رئيس جمهوري با
وليعهد عربستان 
امير عبدالله]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: آقاي سيد محمد خاتمي رئيس جمهوري اسلامي 
ايران ديروز در يك تماس تلفني با امير" عبدالله "وليعهد
عربستان سعودي، مراتب تسليت دولت و ملت ايران به مناسبت 
درگذشت شاهزاده "فيصل بن فهد" پسرارشد پادشاه عربستان 
سعودي را به خادم حرمين شريفين و ملت اين كشور اعلام كرد. 
امير عبدالله وليعهد عربستان سعودي نيز دراين تماس 
تلفني ضمن آرزوي موفقيت براي دولت و ملت ايران اظهار
اميدواري كرد كه جمهوري اسلامي ايران در راه خدمت به دين، 
ميهن و امت اسلام موفق باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-076</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-076</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كنگره سراسري ; مهمترين عمل حزبي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[حزب اسلامي كار كه جوان ترين حزب سياسي عمده پس از
انقلاب اسلامي است، هفته گذشته نخستين كنگره حزبي خود را
برگزار كرد. 
پيش از اين حزب، تشكل هاي ديگري مانند جبهه مشاركت، 
كارگزاران سازندگي، مجمع روحانيون مبارز، از جناح 
اصلاح طلب و چند حزب و تشكل ديگر از جناح رقيب مانند
جمعيت موءتلفه، جامعه اسلامي مهندسين شكل گرفته اند و
برخي رفتارهاي حزبي نيز از خود نشان داده اند; اما اين 
احزابتاكنون از بزرگترين عمل حزبي يعني برپايي كنگره 
غافل مانده اند. غفلت از برگزاري كنگره، عدول آشكار از
دمكراسي حزبي است كه بر روابط اجتماعي اعضاء و هواداران 
احزاب تاثير سوءخواهد گذاشت. بنابراين مي توان گفت تشكل 
نوپا و كوچك "حزب اسلامي كار" از برگزاري كنگره نخست خود
بهره هايي برده است كه ساير احزاب از آن بي نصيب
مانده اند. بهره نخست كنگره حزبي، گشوده شدن مركزيت حزب
به روي اعضاء پايين تر و شناسايي توانايي هاي درون حزب
است. 
بهره دوم، تمرين دمكراسي و بسط شفافيت و علنيت و
تعميم دادن آن به شيوه ملكداري در زمان حاكميت حزب سياسي 
است. 
بهره سوم، اين است كه حزب سياسي با برپايي كنگره سراسري 
مي تواند با توده هاي عضو و هوادار در سراسر كشور ارتباط
برقرار كند و پايگاه اجتماعي خود را شناسايي و در صورت 
لزوم با آموزش حزبي تقويت كند. 
بنابراين، وقتي كه حزب يا تشكلي نتواند نخستين وظيفه 
سازماني خود را انجام دهد، معناي ضمني آن اين است كه يا
حزب فاقد تشكيلات منسجم است، يا از علنيت حزبي هراس دارد
و يا اينكه به پايگاه اجتماعي خود اعتماد ندارد. 
از ميان حزبهاي عمده اي كه در سطور آغازين اين نوشته به 
آنها اشاره شد، تشكل هاي راستگرا، ادعاي رفتار دمكراتيك 
ندارند و در اين چارچوب نمي توان آنها را نقد كرد اما
جبهه مشاركت و كارگزاران سازندگي حكايت ديگري دارند. 
كارگزاران خود را محصول تحول اقتصادي - اجتماعي اوايل 
دهه 70 ايران مي دانند و با داعيه سازماندهي نيروهاي 
مولد كشور(صاحبان و مديران صنايع، مهندسان، پزشكان، 
دانشجويان، كارگران و دهقانان)به ميدان آمده اند. اين 
حزب در سه آزمون يعني انتخابات مجلس پنجم، انتخابات 
رياست جمهوري و انتخابات شوراها قابليت هاي زيادي از خود
نشان داد و بر تحولات سياسي كشور تاثير چشمگيري گذاشت 
اما در پي زنداني شدن غلامحسين كرباسچي از ميزان تحركات 
سياسي آن كاسته شد. به گفته يك منبع آگاه، كارگزاران كه 
به تازگي از كميسيون ماده 10 احزاب پروانه فعاليت گسترده 
و عضوگيري گرفته اند اكنون مرحله آماده سازي براي پرشي 
تازه را مي گذرانند اما اگر بخواهند اين مرحله را پيش از
انتخابات مجلس ششم به فرجام نيكي برسانند، ناگزيرند، 
كنگره سراسري خود را پيش از زمستان برگزار كنند اگر اين 
حزب بتواندهواداران متقاضي عضويت خود را به سرعت 
سازماندهي كند، با رديگر اقبال به آن رو خواهد كرد اما
اگر در چنبره بوروكراسي لفظي نخبگان گرفتار آيد، زمان از
دست مي رود. 
مشكل جبهه مشاركت از نوع مشكل كارگزاران سازندگي نيست 
اما تاثير اهمال در برگزاري كنگره حزبي، براي هر دو حزب
يكي است. جبهه مشاركت با شعار گسترش مشاركت سياسي ودر
فضايي سرشار از تقاضاي طيف گسترده نيروهاي دوم خرداد
مبني بر ضرورت تحزبفعاليت خود را آغاز كرده است. 
تجربيات سازماني بسياري از اعضاي آن نيز- بويژه كساني 
كه از سازمان مجاهدين انقلاب اسلامي آمده اند- از
نمونه هاي كم نظير تجربه سازماني در ميان احزاب سياسي 
ايران است و مشكلات آن از كارگزاران سازندگي بسيار كمتر
است اما اين حزب نيز مانند كارگزاران، هنوز نتوانسته است 
مهمترين وظيفه حزبي خود را(بجز يك مرتبه)انجام دهد. 
چرا؟ به نظر مي رسد نخستين پاسخي كه به اين پرسش مي توان 
داد اين است كه جبهه مشاركت به علت وظيفه اي كه در زمينه 
دفاع از برنامه هاي توسعه سياسي رئيس جمهوري به عهده 
گرفته است عملا از برنامه ريزي استراتژيك فاصله گرفته و
ظاهرا به دام تاكتيك مقابله با حريف گرفتار آمده است. 
نخستين انتظاري كه از اين حزب مي رود اين است كه 
برنامه هاي خود را در چارچوب بحران مزمن و مداوم مقابله 
با حريفان راستگرا تدوين كند و بتواند براي نيروهايش 
نوعي تقسيم وظايف تعريف كند كه هر كس ناگزير نباشد
درباره همه چيز پاسخگو باشد همه چيز را بايد همه كس و
در قالب كنگره سراسري حزب مطرح و تدوين كنند و رهبران 
حزب مجري مطالبات همگان باشند. 
محمود صدري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-077</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-077</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با كسب 2 مدال طلا، يك نقره و يك برنز
تيم كشتي آزادجوانان ايران نايب قهرمان 
جهان شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/780601/p13-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه ورزشي: تيم كشتي آزاد جوانان كشورمان در آخرين روز
برگزاري پيكارهاي قهرماني جهان در شهر سيدني استراليا در
رقابتي نزديك با تيم روسيه با 2 امتياز كمتر از كسب
عنوان قهرماني جهان بازماند! تا قبل از ديدار پاياني وزن 
97 كيلوگرم بين "محمدجواد راسخي "از كشورمان و
" گودزليدزه "از روسيه تيم روسيه داراي 48 امتياز و تيم 
ما 47 امتياز داشت و در صورت پيروزي راسخي برابر حريف 
روسي خود دو تيم از امتياز يكسان(5757)برخوردار
مي شدند كه در چنين شرايطي تيم ايران به خاطر كسب يك 
مدال طلاي بيشتر مي توانست عنوان قهرماني جهان را به دست 
آورد، اما اين اتفاق رخ نداد و كشتي گير روسي با پيروزي 
(1- 5)برابر راسخي خود مدال طلا گرفت و تيم روسيه را به 
مقام قهرماني جهان رساند روس ها با 3 مدال طلاي اوزان 
85، 97 و 130 كيلوگرم و مدال هاي نقره وزن هاي 50 و 63
كيلوگرم و كسب 58 امتياز قهرمان جهان شدند. 
" بهرام عابدي "قهرمان شايسته 76 كيلوگرم 
]]>
<IMAGE>/1378/780601/p13-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
" بهرام عابدي "دلاور جوان كشتي ايران كه با پيروزي بر
قهرمان روسي به ديدار پاياني وزن 76 كيلوگرم رسيده بود
در ديدار فينال با كشتي گيري از تركيه روبرو شد كه در يك 
مبارزه ديدني اين حريف خود را(1- 5)شكست داد و صاحب
گردن آويز طلا در اين وزن شد. در اين وزن كشتي گير ژاپني 
با غلبه بر حريف ارمني خود مدال برنز گرفت. 
" ماشاءالله حسيني "با خطاي داوري از فينال بازماند! 
در رقابت هاي 4 وزن دوم اين مسابقه ها ماشاءالله حسيني 
نماينده 63 كيلويي ايران در مرحله نيمه نهايي برابر
كشتي گيري از مولداوي قرار گرفت كه به خاطرعدم دقت 
داوران در اجراي فن خطا از سوي حريف نتيجه مسابقه را(1- 
6)واگذار كرد و از حضور در ديدار فينال بازماند. اين 
كشتي گير كرمانشاهي در ديدار رده بندي اين وزن كشتي گيري 
از ازبكستان را برد و به مدال برنز اين وزن دست يافت. 
در اين وزن كشتي گير جمهوري مولداوي با پيروزي(010)
برابر كشتي گير روسيه مدال طلا گرفت. 
ايران بالاتر از آمريكا
تيم كشتي آزاد جوانان ايران در پايان پيكارهاي كشتي 
جوانان جهان كه با شركت كشتي گيران 40 كشور جهان برگزار
شد با 2 مدال طلاي مهدي نيك منش(58 كيلوگرم)و بهرام 
عابدي(76 كيلوگرم)و يك مدال نقره محمدجواد راسخي(97
كيلوگرم)و يك مدال برنز ماشاءالله حسيني(63 كيلوگرم)
با كسب 56 امتياز به مقام نايب قهرماني جهان دست يافت. 
تيم آمريكا نيز در اين مسابقه ها به مقام سوم رسيد. 
رده بندي وزن هاي 9 گانه 
فدراسيون كشتي، رده بندي نهايي اين مسابقه ها را در
وزن هاي 9 گانه به اين شرح اعلام كرد: 
(نام كشتي گيران خارجي در اين رده بندي منظور نشده است.)
50 كيلوگرم 1- آمريكا 2- ازبكستان 3- روسيه 8000- 
عباس بيگلربيگي از ايران 
54 كيلوگرم 1- كوبا 2- بلغارستان 3- قزاقستان 9000- 
عليرضا درويشي از ايران 
58 كيلوگرم 1- مهدي نيك منش از ايران 2- قزاقستان 3- 
كوبا
63 كيلوگرم 1- مولداوي 2- روسيه 3- ماشاءالله حسيني 
از ايران 
69 كيلوگرم 1- كره جنوبي 2- يونان 3- ازبكستان 6000- 
مصطفي عليزاده از ايران 
76 كيلوگرم 1- بهرام عابدي از ايران 2- تركيه 3- ژاپن 
85 كيلوگرم 1- روسيه 2- اوكراين 3- كره جنوبي 5000- 
شهاب قرباني از ايران 
97 كيلوگرم 1- روسيه 2- محمدجواد راسخي از ايران 3- 
گرجستان
130 كيلوگرم 1- روسيه 2- اوكراين 3- چين 8000- امين 
رشيدلمير از ايران]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-078</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-078</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برگزاري كلاس مربيگري فوتبال در كيش]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: هيات فوتبال منطقه آزاد كيش اعلام كرد: يك 
دوره كلاس توجيهي مربيگري فوتبال به مدت سه روز زيرنظر
فدراسيون فوتبال در اين جزيره برگزارشد. در اين كلاس كه 
مدرس آن مسعود معيني رئيس كميته آموزش فدراسيون فوتبال و
يكي از مدرسان كنفدراسيون فوتبال آسيا بود، 15 تن از
مربيان بومي باشگاههاي دسته اول و دوم كيش حضور داشتند. 
اين كلاس در راستاي ارتقاء سطح دانش مربيان فوتبال 
باشگاههاي كيش توسط هيات مذكور انجام شد و شركت كنندگان 
با آخرين اطلاعات علمي و عملي فوتبال آشنا شدند. اين 
هيات اضافه كرد: قرار است تعدادي از مربيان برگزيده اين 
دوره آموزشي در كلاسهاي بعدي مربيگري كه زيرنظر فدراسيون 
فوتبال انجام مي شود، شركت نمايند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-079</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-079</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[" محمدعلي صنعتكاران "مدير تيم هاي ملي 
كشتي شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/780601/p13-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه ورزشي: "محمدعلي صنعتكاران "قهرمان اسبق جهان و
بازيهاي المپيك طي حكمي از سوي رئيس فدراسيون كشتي به 
عنوان مدير تيم هاي ملي كشتي آزاد و فرنگي ايران براي 
شركت در مسابقه هاي جهاني سال 99 در كشورهاي تركيه و
يونان منصوب شد. 
صنعتكاران كه پيش از اين در سالهاي گذشته در سمت هاي 
مختلف سرمربيگري، رياست و نايب رئيسي فدراسيون كشتي 
انجام وظيفه كرده است، وظيفه دارد كه در مدت كوتاه 
باقيمانده تا زمان آغاز مسابقه هاي جهاني درمهرماه سال 
جاري كه در كشورهاي يونان(كشتي فرنگي)و تركيه(كشتي 
آزاد)برگزار خواهد شد، با همكاري مربيان، تيم هاي ملي 
كشتي آزاد و فرنگي ايران را براي شركت در اين دو ميدان 
مهم آماده كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-080</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-080</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[صعود ايران با پيروزي در مقابل استوني به 
مرحله دوم قطعي شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[واليبال جوانان جهان 
گروه ورزشي: تيم واليبال جوانان ايران در دومين روز از
دهمين دوره مسابقات جوانان جهان در تايلند روز گذشته در
سالن" وسوماي "شهر" سي ساكت "با پيروزي قاطع برابر
استوني صعودش به مرحله بعدي قطعي شد. 
اگر چه اين برد براي صعود كافي است، اما پيروزي امروز
تيم ايران مقابل تايلند ميزبان بازيها راه صعود به مراحل 
بالاتر را براي تيم ما هموارتر مي سازد. چرا كه تيم 
ايران در صورت غلبه بر تيم تايلند در مرحله بعد با تيم 
سوم گروه سه بازي مي كند و در صورت شكست بايد با تيم دوم 
اين گروه ديدار كند كه به طور طبيعي بازي با تيم سوم 
براي مربيان و بازيكنان تيم ايران ايده آل تر خواهد بود. 
تيم ايران پس از آن بازي خوب مقابل لهستان كه حتي در
صورت اندكي هوشياري و خوش شانسي مي توانست به جاي تيم 
بازنده برنده بازي لقب گيرد، در پيكار با تيم استوني 
جانب احتياط را رها و حريف را از همان ابتدا تحت فشار
گذاشت و توانست در پايان به برتري مطلق سه بر صفر دست 
يابد. 
تيم ايران در اين بازي كه قضاوت آن با" پلدمن "از
بلغارستان و" نعم "از قطر بود در سه گيم پياپي با نتايج 
(725، 2025 و 1425)به برتري رسيد، تا امروز به ديدار
تيم ميزبان برود. بهنام محمودي، عليرضا نادي، عليرضا
بهبودي، مهرداد سلطاني، محمد تركاشوند و آق محمد سلاق 
آرايش اصلي تيم ايران را در مقابل استوني تشكيل مي دادند
و حسين مقدم راد نيز در پست ليبرو جاي خود را به عليرضا
احمدي داده بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-081</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-081</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تمرينات تيم ملي فوتبال امروز تعطيل مي شود
سفر دايي و مهدوي كيا به ژاپن حتمي است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: از ميان بازيكنان ايراني كه در اروپا بازي 
مي كنند، تا كنون سفر علي دايي و مهدي مهدوي كيا به ژاپن 
حتمي شده است. حسين فركي ضمن تاييد اين مطلب اضافه كرد، 
تيم هاي هرتابرلين و هامبورگ با سفر اين دو ملي پوش به 
ژاپن موافقت به عمل آورده اند. 
وي افزود: وضعيت ساير بازيكناني كه دراروپا بازي مي كنند
هنوز مشخص نيست و اگر اين دسته از بازيكنان نتوانند به 
ژاپن بيايند حتما در سفرهاي بعدي تيم ملي فوتبال را ياري 
خواهند داد. اين در حالي است كه تمرينات آماده سازي تيم 
ملي فوتبال ايران روز گذشته با حضور26 بازيكن در زمين 
شماره دو ورزشگاه آزادي تهران از سرگرفته شد وملي پوشان 
دعوت شده به اردو با هدايت مربيان، اين تمرينات را انجام 
دادند. در اين تمرين، فقط ستار همداني كه در تركيه حضور
دارد غايب بود، اما ساير ملي پوشان حضور داشتند. محمود
فكري، افشين حاجي پور و اسماعيل حلالي به دليل مصدوميت 
وادموندبزيك به سبب مسموميت غذايي نتوانستند همراه با
ساير ملي پوشان تمرين كنند و بناچار بطور جداگانه 
تمرينات ويژه را زيرنظر دكتر پرهان خانلري پزشك تيم ملي 
انجام دادند. اين تمرينات بيشتر شامل حركات پابه توپ و
كارهاي كششي بود كه باهدايت حسين فركي و اكبر مالكي 
مربيان تيم ملي انجام شد و منصور پورحيدري سرمربي تيم 
ايران تنها نظاره گر اين تمرينات بود. قرار است اين 
تمرينات صبح امروز در همين مكان ادامه يابد و سپس 
ملي پوشان پس از تمرين فردا به باشگاههاي متبوعه مراجعه 
نمايند تا خود را براي حضور درجام آزادگان آماده كنند. 
قند خون پور حيدري بالا رفته است 
منصور پورحيدري سرمربي تيم ملي فوتبال ايران پس از گذشت 
سي دقيقه از تمرينات آمادگي صبح ديروز به محل تمرين آمد. 
وي گفت، براي ادامه معالجات به پزشك مراجعه كرده بود. 
پورحيدري افزود: قند خون وي بالا رفته و بايد تحت نظر
پزشكان باشد. 
تمرينات شبانه روزي 
قرار است از روز شنبه ششم شهريور ماه، اردوي تيم ملي 
فوتبال بصورت شبانه روزي تشكيل شود و تا زمان عزيمت تيم 
ملي فوتبال به ژاپن اين اردوبرقرار باشد. تيم ايران قرار
است روز چهاردهم شهريورماه راهي يوكوهاماشود تا روز 17
ماه آتي در اين شهر ديداري دوستانه با ژاپن داشته باشد. 
نظرات پزشك تيم ملي 
دكتر پرهان خانلري، پزشك تيم ملي فوتبال درباره علت 
تمرين نكردن چهارملي پوش در تمرين صبح امروز گفت: ادموند
بزيك دچار مسموميت غذايي شده، محمود فكري به علت كشيدگي 
عضله ران، اسماعيل حلالي به دليل كوفتگي و خون مردگي از
ناحيه ران پاي راست و افشين حاجي پور به سبب كشيدگي 
شديدپشت زانو نتوانستند همراه با ساير ملي پوشان تمرين 
كنند. 
خط خورده هاي تيم ملي و دعوت از چند بازيكن 
شنيده مي شود كه از جمع نفرات كنوني تيم ملي بازيكناني 
همچون بهروز رهبري فر، ادموند بزيك، افشين حاجي پور، 
محمود فكري، ابراهيم ميرمحمدي، محمد محمدي، رسول خطيبي و. 
.. خط مي خورند و علي لطيفي، عليرضا نيكبخت واحدي، بهنام 
سراج، محمدرضا مهرانپور و... جزو دعوت شدگان جديد هستند. 
اسامي نفرات تازه تيم ملي جمعه شب اين هفته اعلام 
مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-082</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-082</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[" علي مرادي "ناظر مسابقه هاي وزنه برداري 
قهرماني آسيا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: كنفدراسيون وزنه برداري آسيا، "علي مرادي "
رييس فدراسيون وزنه برداري ايران را به عنوان نايب رئيس 
كميته برگزاري و ژوري مسابقه هاي وزنه برداري قهرماني 
آسيا برگزيد. مرادي از نظر فني بر اين مسابقه ها كه از
روز 5 تا 14 شهريورماه در شهر" ووهان "چين برگزار مي شود، 
نظارت خواهد كرد. تيم ملي وزنه برداري ايران روز سوم 
شهريور ماه تهران را به قصد پكن ترك مي كند ولي تاكنون 
نفرات اعزامي اين تيم اعلام نشده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-780601-083</DOCID>
<DOCNO>HAM2-780601-083</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/780601/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 1 23 aug 1999 شهريور 1378،، شماره 1910</ISSUE>
<DATE calender="Western">1999-08-23</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/06/01</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جلسه ستاد هماهنگي ورزش دانشجويان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: جلسه ستاد هماهنگي بخشهاي مختلف ورزشي 
دانشجويان كشور با هدف هماهنگي، هدايت و انسجام بخشيدن 
به فعاليتهاي ورزشي دانشجويان و تنظيم تقويم ورزشي مشترك 
سال 1379 اعم از مسابقات داخلي و خارجي، كلاسهاي آموزشي، 
سمينارها و... در اداره كل تربيت بدني وزارت فرهنگ و
آموزش عالي تشكيل شد. د ر اين جلسه موضوعاتي همچون 
برگزاري كلاسهاي داوري مشترك، اعزام تيمهاي ورزشي 
دانشجويي به مسابقات جهاني در سال آينده، حضور تيمهاي 
منتخب(ملي)دانشجويي در مسابقات بين المللي داخلي، 
تشكيل ستادهاي هماهنگي ورزش دانشجويي مراكز استانها و... 
به بحث و تبادل نظر گذاشته شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
</HAMSHAHRI2>
